\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
%\usepackage[a4paper,margin=15mm, lmargin=30mm]{geometry}
\usepackage{indentfirst}
%\usepackage{calc}
%\usepackage{setspace}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{cite}
\usepackage[pdftex]{graphicx}

\textheight 24cm
\voffset -2cm
\textwidth 17cm
\hoffset -1.5cm
\topmargin 0mm

\renewcommand{\bottomfraction}{1.0}
  % Какая часть снизу листа может быть занята картинками
\renewcommand{\textfraction}{0.0}
  % Какая часть листа должна быть занята текстом

\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{definition}{Определение}
\newtheorem{ex}{Пример}
\newtheorem{tab}{Таблица}
\newtheorem{sat}{Утверждение}

\begin{document}
\pagestyle{empty} % нумерация выкл.
\begin{center}
\small\bf Министерство образования и науки Российской Федерации

ФГАОУ ВО <<УрФУ имени первого Президента России Б.Н. Ельцина>>

\rm Кафедра математического анализа и теории функций
\end{center}

\normalsize
\vspace{2cm}

\begin{flushright}
  Оценка работы\underline{\hspace{4cm}}
	
  Руководитель от УрФУ\underline{\hspace{4cm}}
\end{flushright}

\vspace{3cm}
\begin{center}
Методы построения математических моделей для случайных процессов

\vspace{1cm}\normalsize
ОТЧЕТ

по производственной практике
\end{center}

\vspace{200pt}
Руководитель от предприятия	\underline{\hspace{4cm}} Мельникова Ирина Валерьяновна
		
Студент \underline{\hspace{9,5cm}}	Белова Мария Викторовна


\small Специальность (направление подготовки) математика

Группа МК-330203
\vspace{33pt}
\normalsize
\begin{center}
Екатеринбург 2016 г.
\end{center}

\newpage
\pagestyle{plain} % нумерация вкл.
\chapter*{Реферат}
Белова М.В. МЕТОДЫ ПОСТРОЕНИЯ МАТЕМАТИЧЕСКИХ МОДЕЛЕЙ ДЛЯ СЛУЧАЙНЫХ ПРОЦЕССОВ, производственная практика: стр. 37, библ. 5 назв.

Ключевые слова: БИНОМИАЛЬНАЯ МОДЕЛЬ, АКЦИИ, ОПЦИОНЫ, БРОУНОВСКОЕ ДВИЖЕНИЕ, НЕПРЕРЫВНАЯ МОДЕЛЬ, СТОХАСТИЧЕСКОЕ ДИФФЕРЕНЦИАЛЬНОЕ УРАВНЕНИЕ, ПРЯМОЕ УРАВНЕНИЕ КОЛМОГОРОВА, СТОХАСТИЧЕСКИЙ ПРОЦЕСС. 

В данной работе рассмотрено два подхода к построению моделей для случайных процессов. Первый --- основан на предельных переходах от биномиальной модели для цены акций к непрерывной. Второй --- использует связь между стохастическим дифференциальным уравнением и прямым уравнением Колмогорова. 



\newpage
%\pagestyle{plain} % нумерация вкл.
\tableofcontents
%\setstretch{1.0}

\chapter*{Введение}
Для достижения цели, обозначенной в реферате, за время прохождения практики проделана следующая работа:
 рассмотрены некоторые понятия финансовой математики, такие как безарбитражная модель, акции, опционы, процентная ставка, честная цена опциона. Разобраны разные виды опционов, их отличие. Проведено сравнение опционов. Составлены хеджирующие портфели для разных опционов, обоснована стратегия составления портфеля. 
Рассмотрены некоторые случайные процессы в биолигии и финансовой математике. Составлены уравнения для вероятностей стохастических процессов на основе полученных статистических данных, а также обоснован переход от уравнений для вероятностей к стохастическим уравнениям.



\chapter{Биномиальные модели на примере акций и различных опционов. Переход от биномиальных моделей к непрерывным на примере акций}
\section{Однопериодная биномиальная безарбитражная модель на примере акций и опциона call} %1

Рассмотрим однопериодную биномиальную модель (см. рис.~\ref{fig:model}), где $S_0$ --- цена акций в момент времени $t = 0$;
$r$ --- процентная ставка; $u$ --- повышающий фактор;
 $d$ --- понижающий фактор;
 $S_1(H)$ --- цена акций в момент времени $t = 1$, при условии, что случилось событие $H$:
$S_1(H) = uS_0$;
 $S_1(T)$ --- цена акций в момент времени $t = 1$, при условии, что случилось событие $T$:
$S_1(T) = dS_0$.



Предположим, что вероятность наступления обоих событий $H$ и $T$ положительна, и
пусть выполняется условие:
\begin{equation}
\label{eq:arb}
  0 < d < 1+r < u.
\end{equation}

\begin{definition}
Модель называется арбитражной, если начиная с $X_0$ ($X_0$ --- начальный капитал) положительна вероятность того, что вы заработаете и гарантированно ничего не потеряете при любом событии $\omega$. 
\end{definition}

\textbf{Составим портфель с помощью акций так, чтобы получилась безарбитражная модель.}

Пусть $X_0 = 0$ и закон, по которому составляется портфель
(более подробно см.~\cite{bib:Steven}) имеет вид:
$X_1 = \Delta_0S_1 + (1+r)(X_0 - \Delta_0S_0)$, где $X_1$ --- то, что лежит в портфеле в момент времени $t = 1$, $\Delta_0$ --- количество акций в момент времени $t = 0$.

Нужно показать отсутствие арбитража закона составления портфеля, если выполняется условие~\eqref{eq:arb}, то есть показать, что $X_1(\omega) > 0$ с положительной вероятностью и $X_1(\omega) < 0$ с положительной вероятностью, где
$\omega=\{H, T\}$.

\textbf{Решение}

Воспользуемся законом и составим портфель при исходах $H$ и $T$:
$$
X_1(H) = \Delta_0uS_0 + (1+r)(-\Delta_0S_0) = \Delta_0S_0(u-(1+r)).
$$
Так как выполняется условие~\eqref{eq:arb} , то $u-(1+r)>0$, тогда $X_1(H)>0$.
Получили, что при $\omega=H, X_1(\omega) > 0$ с положительной вероятностью, так как вероятность того, что наступит событие $H$ положительна.

Аналогично рассмотрим ситуацию, когда произошло событие $T$:
$$
X_1(T) = \Delta_0dS_0 + (1+r)(-\Delta_0S_0) = \Delta_0S_0(d-(1+r)).
$$
Так как выполняется условие~\eqref{eq:arb}, то $d-(1+r)<0$, тогда $X_1(T)<0$.
Получили, что при $\omega=T, X_1(\omega) < 0$ с положительной вероятностью, так как вероятность того, что наступит событие $T$ положительна.

\textbf{Рассмотрим способ составления портфеля с помощью акций и~опционов.} %2
\begin{definition}
Опцион покупки (call) --- ценная бумага, которая даёт владельцу право, но не обязательство, купить товар по оговоренной цене через определённый период времени.
\end{definition}
\begin{definition}
Традиционный опцион (классический) --- это такой опцион, что его цена в момент времени $t = 1$ вычисляется по формуле:
$$
  V_1^{cl} = (S_1-K)^+ =
  \begin{cases}
    S_1-K, & \text{если } S_1-K > 0, \\
    0, & \text{если } S_1-K \leq 0, \\
  \end{cases}
$$
где $K$ --- оговоренная цена.
\end{definition}
Пусть цена некоторого традиционного опциона в момент времени $t = 0$ равна $V_0^{cl} = 1.2$.

Пусть продавец опциона call в момент времени $t = 0$ получает $V_0 = 0$ за продажу опциона, прикупает $\Delta_0$ акций по цене $S_0 = 4$ и прикупает $\Gamma_0$ опционов по цене $V_0^{cl}$, пусть
$r = \displaystyle\frac{1}{4}, u = 2, d = 0.5$.

В момент времени $t = 1$ он получит $\Gamma_0V_1^{cl}$ за опционы, которые он прикупил, и $\Delta_0S_1$ за акции. Ему нужно будет расплатиться с банком и выплатить сумму по опциону call, который он продал.

Положим $K = 5$, тогда величина, которая будет в портфеле в момент времени $t = 1$:
$$
X_1 = \Delta_0S_1 + \Gamma_0(S_1-5)^+ - \frac{5}{4}(4\Delta_0 + 1.2\Gamma_0).
$$

Предположим, что оба события $H$ и $T$ могут случиться с положительной вероятностью.
Требуется показать отсутствие арбитража вышепредставленной биномиальной модели, то есть, $X_1 > 0$ с положительной вероятностью и $X_1 < 0$ с положительной вероятностью.

\textbf{Решение}

Известно, что $S_1(H) = uS_0$; $S_1(T) = dS_0$.

Тогда $S_1(H) = 2\cdot4 = 8, S_1(T) = \displaystyle\frac{1}{2}\cdot4 = 2$.

Напишем, каким будет портфель при исходах $H$ и $T$:
$$
X_1(H) = \Delta_0S_1(H) + \Gamma_0(S_1(H)-5)^+ - \frac{5}{4}(4\Delta_0 + 1.2\Gamma_0) =
$$
$$
= 8\Delta_0 + 3\Gamma_0 - 5\Delta_0 - 1.5\Gamma_0 = 3\Delta_0 + 1.5\Gamma_0 > 0.
$$
Получили, что $X_1 > 0$ с положительной вероятностью, так как вероятность того, что наступит событие $H$ положительна.
$$
X_1(T) = \Delta_0S_1(T) + \Gamma_0(S_1(T)-5)^+ - \frac{5}{4}(4\Delta_0 + 1.2\Gamma_0) = 2\Delta_0 - 5\Delta_0 - 1.5\Gamma_0 = -3\Delta_0 - 1.5\Gamma_0 < 0.
$$
Получили, что $X_1 < 0$ с положительной вероятностью, так как вероятность того, что наступит событие $T$ положительна.


\section{Стратегия составления портфеля для опциона} 
\begin{theorem} \label{t1}

Рассмотрим $N$--периодную биномиальную модель, для которой верно неравенство~\eqref{eq:arb},
$\tilde{p}$ и $\tilde{q}$ есть риск--нейтральные меры ($\tilde{p} + \tilde{q} = 1$), которые определяются с помощью следующих равенств (см.~\cite{bib:Steven}):
$$
\tilde{p} = \frac{1+r-d}{u-d}, \hspace{15mm}
\tilde{q} = \frac{u-1-r}{u-d}.
$$
Меры $\tilde{p}, \tilde{q}$ называют риск--нейтральными потому, что доход от вложения в банк такой же, как средний доход от покупки акций.

Формулы для $V_n(\omega_1,\omega_2,\ldots,\omega_n), \Delta_n(\omega_1,\omega_2,\ldots,\omega_n)$ и $X_N(\omega_1,\omega_2,\ldots,\omega_N)$ определяются аналогичным образом, как и в однопериодной биномиальной модели, более подробно см.~\cite{bib:Steven}.

Случайная величина $V_N$ зависит от первых $N$ исходов $\omega_1,\omega_2,\ldots,\omega_N$.
Случайные величины $V_{N-1}, V_{N-2},\ldots, V_0$ определяются рекурсивно по формуле:
\begin{equation}
\label{optN}
V_n(\omega_1,\omega_2,\ldots,\omega_n) = \frac{1}{1+r}(\tilde{p}V_{n+1}(\omega_1,\omega_2,\ldots,\omega_nH) +
\tilde{q}V_{n+1}(\omega_1,\omega_2,\ldots,\omega_nT)),
\end{equation}
так, что каждое $V_n$ зависит от первых $n$ исходов $\omega_1,\omega_2,\ldots,\omega_n$, где $0 \leq n \leq N-1$.

Формула для $\Delta_n(\omega_1,\omega_2,\ldots,\omega_n)$:
\begin{equation}
\label{dn}
\Delta_n(\omega_1,\omega_2,\ldots,\omega_n) = \frac{V_{n+1}(\omega_1,\omega_2,\ldots,\omega_nH) -
V_{n+1}(\omega_1,\omega_2,\ldots,\omega_nT)}{S_{n+1}(\omega_1,\omega_2,\ldots,\omega_nH) -
S_{n+1}(\omega_1,\omega_2,\ldots,\omega_nT)},
\end{equation}
где $0 \leq n \leq N-1$.

Утверждается, что если положить $X_0 = V_0$ и рекурсивно определить значения портфеля $X_1, X_2,\ldots, X_n$ с помощью формулы (здесь для наглядности опустим аргументы $\omega_1,\omega_2,\ldots,\omega_n$):
$$
X_{n+1}(\omega_{n+1}) = \Delta_nS_{n+1}(\omega_{n+1}) + (1+r)(X_n - \Delta_nS_n),
$$
а случайные величины $V_{N-1}, V_{N-2},\ldots, V_0$ определить рекурсивно вниз,
то выполняется равенство:
$$
X_N(\omega_1,\omega_2,\ldots,\omega_N) = V_N(\omega_1,\omega_2,\ldots,\omega_N),
$$
для всех наборов $\omega_1,\omega_2,\ldots,\omega_N$.
\end{theorem}
Другими словами, здесь описан алгоритм, который используется при составлении портфеля, чтобы гарантированно можно было выплатить сумму по опциону при любом случайном исходе в $N$--периодной модели. Данный алгоритм позволяет вычислить честную цену опциона (честной ценой опциона назовем такую цену, при которой не будет арбитража в модели).
\begin{proof}
Будем доказывать индукцией по $n$.

В случае $n = 0$ (база индукции) выполняется $X_0 = V_0$.

Предположим, что верно:
$$
X_n(\omega_1,\omega_2,\ldots,\omega_n) = V_n(\omega_1,\omega_2,\ldots,\omega_n),
$$
для всех наборов $\omega_1,\omega_2,\ldots,\omega_n$, где $n < N$.

Шаг индукции. Докажем для $n = n+1$.

Пусть $\omega_{n+1} = T$.
Далее, для краткости, опустим аргументы $\omega_1,\omega_2,\ldots,\omega_n$.
\begin{equation}
\label{xt}
X_{n+1}(T) = \Delta_ndS_n + (1+r)(X_n - \Delta_nS_n).
\end{equation}
Пользуясь формулой~\eqref{dn} получим:
$$
\Delta_n = \frac{V_{n+1}(H) - V_{n+1}(T)}{S_{n+1}(H) - S_{n+1}(T)} =
\frac{V_{n+1}(H) - V_{n+1}(T)}{(u-d)S_n}.
$$
Воспользуемся полученными равенствами и преобразуем формулу~\eqref{xt}:
$$
X_{n+1}(T) = (1+r)X_n + \Delta_nS_n(d - (1+r)) =
(1+r)X_n + \frac{V_{n+1}(H) - V_{n+1}(T)}{u-d}(d - (1+r)) =
$$
$$
= (1+r)V_n - \tilde{p}V_{n+1}(H) + \tilde{p}V_{n+1}(T) =
\tilde{p}V_{n+1}(H) + \tilde{q}V_{n+1}(T) - \tilde{p}V_{n+1}(H) + \tilde{p}V_{n+1}(T) =
$$
$$
= (\tilde{p} + \tilde{q})V_{n+1}(T) = V_{n+1}(T).
$$
Полученное равенство можем записать в виде:
$$
X_{n+1}(\omega_1,\omega_2,\ldots,\omega_nT) = V_{n+1}(\omega_1,\omega_2,\ldots,\omega_nT).
$$
Аналогично для $\omega_{n+1} = H$:
$$
X_{n+1}(\omega_1,\omega_2,\ldots,\omega_nH) = V_{n+1}(\omega_1,\omega_2,\ldots,\omega_nH).
$$
Таким образом, получаем:
$$
X_{n+1}(\omega_1,\omega_2,\ldots,\omega_n,\omega_{n+1}) = V_{n+1}(\omega_1,\omega_2,\ldots,\omega_n,\omega_{n+1}).
$$
\end{proof}

\section{Азиатский опцион}\label{8ex} %8

\begin{definition}
Азиатский опцион --- это такой опцион, что его цена в момент времени $t = N$ равна:
$\displaystyle V_N^{As} = \left(\frac{1}{N+1}Y_N - K\right)^+$, где $K$ --- оговоренная цена, $Y_N = \displaystyle\sum_{k=0}^N S_k$; то есть, вместо цены акций в конечный момент времени, как в классическом опционе, рассматривается среднее арифметическое всех цен акций в зависимости от случившегося события на каждом шаге.
\end{definition}

Рассмотрим трёхпериодную биномиальную модель где
$S_0 = 4,\; u = 2,\; d = 0.5, r = 0.25, \tilde{p} = \tilde{q} = 0.5$. Положим для $n=0,1,2,3$ $Y_n = \displaystyle\sum_{k=0}^n S_k$.

Рассмотрим Азиатский опцион call с оговоренной ценой $K = 4$, цена опциона в момент времени $t = 3$:
$(\frac{1}{4}Y_3 - 4)^+$ (то есть, вместо цены акций в конечный момент времени, как в классическом опционе, рассматривается среднее арифметическое всех цен акций в зависимости от случившегося события на каждом шаге).
Обозначим цену опциона в момент времени $t = n$: $V_n^{As}(S_n,Y_n)$, в частности,
$V_3^{As}(S_3,Y_3) = (\frac{1}{4}Y_3 - 4)^+$.
\begin{enumerate}
\item
Получить формулу для вычисления $V_n^{As}$ рекурсивно, то есть через $V_{n+1}^{As}$.
\item
Воспользовавшись выведенной формулой вычислить честную цену Азиатского опциона $V_0^{As}(4,4)$.
\item
Вывести формулу для $\Delta_n(S_n,Y_n)$ --- количество акций в момент времени $t = n$.
\end{enumerate}
\textbf{Решение}
\begin{enumerate}
\item
Воспользуемся формулой~\eqref{optN} из Теоремы \ref{t1}:
$$
V_n^{As}(S_n,Y_n) = \frac{4}{5}\left(\tilde{p}V_{n+1}^{As}(uS_n,Y_n+uS_n) + \tilde{q}V_{n+1}^{As}(dS_n,Y_n+dS_n)\right) =
$$
$$
= \frac{4}{5}\left(\frac{1}{2}V_{n+1}^{As}(2S_n,Y_n+2S_n) + \frac{1}{2}V_{n+1}^{As}\left(\frac{1}{2}S_n,Y_n+\frac{1}{2}S_n\right)\right) =
$$
$$
=\frac{2}{5}\left(V_{n+1}^{As}(2S_n,Y_n+2S_n) + V_{n+1}^{As}\left(\frac{1}{2}S_n,Y_n+\frac{1}{2}S_n\right)\right).
$$
Получили:
\begin{equation}
\label{optA}
V_n^{As}(S_n,Y_n) = \frac{2}{5}\left(V_{n+1}^{As}(2S_n,Y_n+2S_n) + V_{n+1}^{As}\left(\frac{1}{2}S_n,Y_n+\frac{1}{2}S_n\right)\right).
\end{equation}
\item
Посчитаем $V_0^{As}(4,4)$.

Сначала вычислим $V_3^{As}(S_n,Y_n)$ при всевозможных исходах с помощью $V_3^{As}(S_n,Y_n) = (\frac{1}{4}Y_n - 4)^+$.

$V_3^{As}(32,60) = 11, \hspace{5mm} V_3^{As}(8,36) = 5, \hspace{5mm} V_3^{As}(8,24) = 2, \hspace{5mm} V_3^{As}(2,18) = 0.5,$

$V_3^{As}(0.5,7.5) = 0, \hspace{5mm} V_3^{As}(2,9) = 0, \hspace{5mm} V_3^{As}(2.12) = 0, \hspace{5mm} V_3^{As}(8,18) = 0.5.$

Теперь воспользуемся формулой~\eqref{optA}:
$$
V_2^{As}(16,28) = \displaystyle\frac{2}{5}\left(V_3^{As}(32,60) + V_3^{As}(8,36)\right) = \frac{2}{5}\cdot16 = 6.4,
$$
$$
V_2^{As}(4,16) = \displaystyle\frac{2}{5}\left(V_3^{As}(8,24) + V_3^{As}(2,18)\right) = \frac{2}{5}\cdot\frac{5}{2} = 1,
$$
$$
V_2^{As}(4,10) = \displaystyle\frac{2}{5}\left(V_3^{As}(8,18) + V_3^{As}(2,12)\right) = \frac{2}{5}\cdot\frac{1}{2} = 0.2,
$$
$$
V_2^{As}(1,7) = \displaystyle\frac{2}{5}\left(V_3^{As}(2,9) + V_3^{As}(0.5,7.5)\right) = \frac{2}{5}\cdot0 = 0,
$$
$$
V_1^{As}(8,12) = \displaystyle\frac{2}{5}\left(V_2^{As}(16,28) + V_2^{As}(4,16)\right) = \frac{2}{5}\cdot7.4 = 2.96,
$$
$$
V_1^{As}(2,6) = \displaystyle\frac{2}{5}\left(V_2^{As}(4,10) + V_2^{As}(1,7)\right) = \frac{2}{5}\cdot\frac{1}{5} = 0.08,
$$
$$
V_0^{As}(4,4) = \displaystyle\frac{2}{5}\left(V_1^{As}(8,12) + V_1^{As}(2,6)\right) = \frac{2}{5}\cdot3.04 = 1.216.
$$

Получили $V_0^{As}(4,4) = 1.216$.
\item
Теперь выведем формулу для $\Delta_n(S_n,Y_n)$. Для этого воспользуемся равенством ~\eqref{dn} из
Теоремы \ref{t1}:
$$
\Delta_n(S_n,Y_n) = \frac{V_{n+1}^{As}(S_{n+1}(H),Y_{n+1}(H)) - V_{n+1}^{As}(S_{n+1}(T),Y_{n+1}(T))}{S_{n+1}(H) - S_{n+1}(T)} =
$$
$$
= \frac{V_{n+1}^{As}(uS_n,Y_n+uS_n) + V_{n+1}^{As}(dS_n,Y_n+dS_n)}{uS_n - dS_n} =
$$
$$
= \frac{V_{n+1}^{As}(2S_n,Y_n+2S_n) + V_{n+1}^{As}(\frac{1}{2}S_n,Y_n+\frac{1}{2}S_n)}{2S_n-\frac{1}{2}S_n}.
$$
Получили формулу для $\Delta_n(S_n,Y_n)$ в Азиатском опционе:
\begin{equation}
\label{deln}
\Delta_n(S_n,Y_n) = \frac{V_{n+1}^{As}(2S_n,Y_n+2S_n) + V_{n+1}^{As}(\frac{1}{2}S_n,Y_n+\frac{1}{2}S_n)}{2S_n-\frac{1}{2}S_n}.
\end{equation}
\end{enumerate}

\section{Lookback опцион} %5

\begin{definition} Lookback option (опцион с оглядкой) --- это такой опцион, что его цена в $n$--периодной модели вычисляется по формуле: $V_n = \displaystyle\max\limits_{0 \leq k \leq n}S_k - S_n$.
\end{definition}

\begin{definition}
Хеджирование --- стратегия управления рисками, направленная на сокращение или возмещение вероятных убытков вследствие колебаний цен.
\end{definition}

\begin{definition}
Короткая позиция (от англ. short position)- это позиция, которую трейдер (торговец) открывает в надежде получить прибыль от падения рынка. Для этого трейдер берет акции взаймы у брокера в натуральной форме, продает акции на открытом рынке дорого, ждет, когда цена акций упадет, покупает акции на открытом рынке дешево, отдает займ брокеру в натуральной форме, а разница между дорогой продажей и дешевой покупкой остается у трейдера — это его прибыль. Таким образом трейдер получает прибыль от падения рынка.
\end{definition}

Пусть агент продаёт lookback опцион по цене $V_0 = 1.376$ и покупает $\Delta_0 = 0.1733$ пакета акций в момент времени $t = 0$.

Пусть $S_0 = 4, u = 2, d = 0.5, r = 0.25.$

Тогда $$S_1(H)=uS_0=8,\hspace{5mm} S_1(T)=dS_0=2, \hspace{5mm}S_2(HH)=16,$$ $$S_2(HT)=4,  \hspace{5mm}S_3(HTH)=8, \hspace{5mm}S_3(HTT)= 2.$$

В момент времени $t = 1$, если цена акций поднялась, то значение портфеля, равно $X_1(H) = 2.24$, положим, что $\Delta_1(H) = \displaystyle\frac{V_2(HH) - V_2(HT)}{S_2(HH) - S_2(HT)}$.

Показать, что в момент времени $t = 2$, если цена акций поднялась, то значение портфеля будет $X_2(HH) = 3.20$, если цена акций опустилась, то значение портфеля будет $X_2(HT) = 2.40$.

Предположим, что цена акций в момент времени $t = 1$ поднялась, а в момент времени $t = 2$ опустилась, тогда  $\Delta_2(HT) = \displaystyle\frac{V_3(HTH) - V_3(HTT)}{S_3(HTH) - S_3(HTT)}$.

Показать, что в момент времени $t = 3$, если цена акций поднялась, то значение портфеля будет $X_3(HTH) = 0$, если цена акций опустилась, то значение портфеля будет $X_3(HTT) = 6$.

Показать, что агент захеджировал короткую позицию в опционе.
Посмотреть, является ли данный опцион опционом call или опционом put.

\textbf{Решение}

Проверим, может ли быть данный опцион опционом call.
Составим портфель в моменты времени $t = 2$ и $t = 3$, пользуясь формулами для $\Delta_1(H), \Delta_2(HT)$.
$$
X_2(HH) = (X_1(H) - \Delta_1(H)S_1(H))(1+r) + \Delta_1(H)S_2(HH),
$$
$$
X_2(HT) = (X_1(H) - \Delta_1(H)S_1(H))(1+r) + \Delta_1(H)S_2(HT),
$$
$$
X_3(HTH) = (X_2(HT) - \Delta_2(HT)S_2(HT))(1+r) + \Delta_2(HT)S_3(HTH),
$$
$$
X_3(HTT) = (X_2(HT) - \Delta_2(HT)S_2(HT))(1+r) + \Delta_2(HT)S_3(HTT).
$$
Посчитаем $\Delta_1(H)$ и $\Delta_2(HT)$ по формулам, данным в условии задачи:

$\Delta_1(H) = \displaystyle\frac{3.2 - 2.4}{16 - 4} = \frac{1}{15},$ \hspace{10mm}
$\Delta_2(HT) = \displaystyle\frac{0 - 6}{8 - 2} = -1$.

Подставляем:

$X_2(HH) = (2.24 - \displaystyle\frac{8}{15})\cdot1.25 + \frac{16}{15} = 3.2,$ \hspace{8mm}
$X_2(HT) = (2.24 - \displaystyle\frac{8}{15})\cdot1.25 + \frac{4}{15} = 2.4,$

$X_3(HTH) = (2.4 - (-1)\cdot4)\cdot1.25 + (-1)\cdot8 = 0,$

$X_3(HTT) = (2.4 - (-1)\cdot4)\cdot1.25 + (-1)\cdot2 = 6.$

Показали, что $ X_2(HH) = 3.20 $,  $ X_2(HT) = 2.40 $, $ X_3(HTH) = 0 $, $ X_3(HTT) = 6 $, \; если считать значение портфеля по формуле для опциона call. Значит, данный опцион является опционом call.

Чтобы показать, что агент захеджировал короткую позицию, нужно посмотреть, совпадёт ли цена опциона со значением портфеля на последнем шаге.

Вычислим цену lookback опциона по определению на третьем шаге:
$V_3 = \displaystyle\max\limits_{0 \leq k \leq 3}S_k - S_3$.

$$V_3(HTH) = 8 - 8 = 0 = X_3(HTH),$$
$$V_3(HTT) = 8 - 2 = 6 = X_3(HTT).$$

Получили, что цена опциона совпала со значением портфеля на последнем шаге, значит, агент захеджировал короткую позицию.


Проверим, может ли быть данный опцион опционом put.
Составим портфель в моменты времени $t = 2$ и $t = 3$, пользуясь формулами для
$\Delta_1(H), \Delta_2(HT)$. Другими словами, нужно проверить следующие равенства:
$$
X_2(HH) = (X_1(H) + \Delta_1(H)S_1(H))(1+r) - \Delta_1(H)S_2(HH),
$$
$$
X_2(HT) = (X_1(H) + \Delta_1(H)S_1(H))(1+r) - \Delta_1(H)S_2(HT),
$$
$$
X_3(HTH) = (X_2(HT) + \Delta_2(HT)S_2(HT))(1+r) - \Delta_2(HT)S_3(HTH),
$$
$$
X_3(HTT) = (X_2(HT) + \Delta_2(HT)S_2(HT))(1+r) - \Delta_2(HT)S_3(HTT).
$$
$\Delta_1(H)$ и $\Delta_2(HT)$ уже посчитаны в предыдущем случае.

Подставляем:

$X_2(HH) = (2.24 + \displaystyle\frac{8}{15})\cdot1.25 - \frac{16}{15} = 2.4,$ \hspace{8mm}
$X_2(HT) = (2.24 + \displaystyle\frac{8}{15})\cdot1.25 - \frac{4}{15} = 3.2,$

$X_3(HTH) = (2.4 + (-1)\cdot4)\cdot1.25 - (-1)\cdot8 = 6,$

$X_3(HTT) = (2.4 + (-1)\cdot4)\cdot1.25 - (-1)\cdot2 = 0.$

Заметим, что вычисленная цена портфеля не совпала с данными в условии задачи, следовательно, опцион не является опционом put.

Значит, $\Delta_n(\omega_1,\ldots,\omega_n), n > 0$ вычисляется по-разному в опционах call и put, также, как и в классическом опционе.

Показали, что данный lookback опцион является опционом call, и агент захеджировал короткую позицию в опционе.

\section{Хеджирование длинной позиции в однопериодной и многопериодной моделях}\label{6ex} %6

\textbf{Сначала рассмотрим длинную позицию в однопериодной биномиальной модели.}

\begin{definition}
Длинная позиция (от англ. long position)- это позиция, которую трейдер открывает в надежде получить прибыль от роста рынка. Трейдер покупает акции дешево, ждет, когда цена вырастет, продает акции дорого, и таким образом получает прибыль от роста рынка.
\end{definition}


Рассмотрим банк, который находится в длинной позиции с классическим опционом в однопериодной модели.

Пусть банк купил опцион по цене $V_0 = 1.2$ в момент времени $t = 0$, оговоренная цена $K = 5$, процентная ставка $r = 0.25$, $S_0 = 4, u = 2, d = 0.5$.

Без дополнительных затрат и независимо от случайных исходов $H$ и $T$ банк хочет гарантированно получить
$X_1 = 1.25\cdot1.2=1.5$ в момент времени $t = 1$.

Выяснить, какова стратегия достижения такого результата.

\textbf{Решение}

Запишем формулу, по которой считается цена опциона в момент времени $t = 1$:
$$
V_1(\omega_1) = (S_1(\omega_1) - K)^+.
$$
Составим хеджирующий портфель для банка:
$$
X_1 = \Delta_0S_0(1+r) - \Delta_0S_1(\omega_1) + V_1(\omega_1),
$$
где $\Delta_0S_0(1+r)$ --- то, что банк получит по акциям в момент времени $t = 1$,
$\Delta_0S_1(\omega_1)$ --- то, что банк должен отдать за акции,
$V_1(\omega_1)$ --- то, что банк получит за опцион.

Найдём из последнего равенства $\Delta_0$:
$$
X_1 = \Delta_0(S_0(1+r) - S_1(\omega_1)) + V_1(\omega_1),
$$
$$
\Delta_0 = \frac{X_1 - V_1(\omega_1)}{S_0(1+r) - S_1(\omega_1)}.
$$
Посчитаем $\Delta_0$ при $\omega_1 = H$ и $\omega_1 = T$:
$$
\Delta_0 = \frac{X_1 - V_1(H)}{S_0(1+r) - S_1(H)} =
\frac{1.5 - 3}{4\cdot1.25 - 8} = 0.5,
$$
$$
\Delta_0 = \frac{X_1 - V_1(T)}{S_0(1+r) - S_1(T)} =
\frac{1.5 - 0}{4\cdot1.25 - 2} = 0.5.
$$
Получилось, что банку нужно продать 0.5 пакета акций в момент времени $t = 0$ по цене $S_0$, чтобы в момент времени $t = 1$ он заработал $X_1$ независимо от того, произойдет событие $H$ или событие $T$.


\textbf{Перейдем к хеждированию длинной позиции в многопериодной модели.} %7

Рассмотрим банк, который находится в длинной позиции с опционом с оглядкой (lookback). В момент времени $t = 0$ банк покупает опцион по цене $V_0 = 1.376$. В момент времени $t = 3$ хочет получить $X_3 = (1.25)^3\cdot1.376 = 2.6875$ без дополнительных вложений и независимо от случайных исходов $H$ и $T$.
Известно, что $S_0 = 4, u = 2, d = 0.5$, и риск--нейтральные меры равны: $\tilde{p} = \tilde{q} = \displaystyle\frac{1}{2}$, то есть доход от вложения в банк такой же как средний доход от покупки аций.
Посчитаем цену lookback опциона на третьем шаге при всех исходах:
$$
V_3(HHH) = S_3(HHH) - S_3(HHH) = 32 - 32 = 0,
$$
$$
V_3(HHT) = S_2(HH) - S_3(HHT) = 16 - 8 = 8,
$$
$$
V_3(HTH) = S_1(H) - S_3(HTH) = 8 - 8 = 0,
$$
$$
V_3(HTT) = S_1(H) - S_3(HTT) = 8 - 2 = 6,
$$
$$
V_3(THH) = S_3(THH) - S_3(THH) = 8 - 8 = 0,
$$
$$
V_3(THT) = S_2(TH) - S_3(THT) = 4 - 2 = 2,
$$
$$
V_3(TTH) = S_0 - S_3(TTH) = 4 - 2 = 2,
$$
$$
V_3(TTT) = S_0 - S_3(TTT) = 4 - 0.5 = 3.5.
$$
Выяснить, какова стратегия достижения такого результата.

\textbf{Решение}

Запишем формулу для вычисления цены опциона:
$V_3 = \displaystyle\max\limits_{0 \leq k \leq 3}S_k - S_3$.

Применим ту же стратегию, что и в предыдущем пункте \ref{6ex}, составим портфели на каждом шаге и вычислим  $\Delta_0, \Delta_1, \Delta_2$ при всех исходах (для краткости опустим некоторые агрументы):
$$
X_1 = \Delta_0S_0(1+r) - \Delta_0S_1,
$$
$$
X_2 = (X_1 + \Delta_1S_1)(1+r) - \Delta_1S_2,
$$
$$
X_3 = (X_2 + \Delta_2S_2)(1+r) - \Delta_2S_3 + V_3.
$$
Воспользуемся формулой \eqref{optN}, приравнивая значение портфеля к цене опциона:
$$
X_2 = \frac{1}{1+r}\left(\tilde{p}(X_3 - V_3(H)) + \tilde{q}(X_3 - V_3(T))\right) =
\frac{2}{5}\left(X_3 - V_3(H) + X_3 - V_3(T)\right) =
$$
$$
= \frac{2}{5}\left(2\cdot X_3 - V_3(H) - V_3(T)\right),
$$
$$
X_2(HH) = \frac{2}{5}\left(2\cdot 2.6875 - 0 - 8\right) = -1.05,
\hspace{3mm}
X_2(HT) = \frac{2}{5}\left(2\cdot 2.6875 - 0 - 6\right) = -0.25,
$$
$$
X_2(TH) = \frac{2}{5}\left(2\cdot 2.6875 - 0 - 2\right) = 1.35,
\hspace{3mm}
X_2(TT) = \frac{2}{5}\left(2\cdot 2.6875 - 2 - 3.5\right) = -0.05,
$$
$$
\Delta_2 = \frac{(X_3 - V_3(H)) - (X_3 - V_3(T))}{S_3(H) - S_3(T)} =
\frac{V_3(T) - V_3(H)}{S_3(H) - S_3(T)},
$$
$$
\Delta_2(HH) = \frac{8 - 0}{32 - 8} = \frac{1}{3},
\hspace{3mm}
\Delta_2(HT) = \frac{6 - 0}{8 - 2} = 1,
$$
$$
\Delta_2(TH) = \frac{2 - 0}{8 - 2} = \frac{1}{3},
\hspace{3mm}
\Delta_2(TT) = \frac{3.5 - 2}{2 - 0.5} = 1,
$$
$$
X_1 = \frac{1}{1+r}\left(\tilde{p}(X_2(H)) + \tilde{q}(X_2(T))\right) =
\frac{2}{5}\left(X_2(H) + X_2(T)\right),
$$
$$
X_1(H) = \frac{2}{5}\left(- 1.05 - 0.25\right) = -0.52,
\hspace{3mm}
X_1(T) = \frac{2}{5}\left(1.35 - 0.05\right) = 0.52,
$$
$$
\Delta_1 = \frac{X_2(H) - X_2(T)}{S_2(H) - S_2(T)},
$$
$$
\Delta_1(H) = \frac{-1.05 + 0.25}{16 - 4} = -\frac{1}{15},
\hspace{3mm}
\Delta_1(T) = \frac{1.35 + 0.05}{4 - 1} = \frac{7}{15}.
$$
Если случилось событие $H$:
$$
\Delta_0 = \frac{X_1(H)}{S_0(1+r) - S_1(H)} = \frac{-0.52}{5 - 8} = 0.1733.
$$
Если случилось событие $T$:
$$
\Delta_0 = \frac{X_1(T)}{S_0(1+r) - S_1(T)} = \frac{0.52}{5 - 2} = 0.1733.
$$
Заметим, что $\Delta_0$ не зависит от того, какое событие произойдёт.

Получилось, что банку нужно в момент времени $t = 0$ взять в долг и продать $\Delta_0~=~0.1733$ акций по цене $S_0 = 4$.

Потом в момент времени $t = 1$, если произойдёт событие $H$ прикупить $\Delta_1 = 0.0667$ акций, если произойдёт событие $T$ взять в долг и продать $\Delta_1 = 0.0667$ акций.

В момент времени $t = 2$, если случилось событие $HH$ или $TH$, то взять в долг и продать $\Delta_2 = 0.333$, если случилось $HT$ или $TT$, то взять в долг и продать $\Delta_2 = 1$ акций.

Можно предположить, что данная стратегия нужна банку, чтобы гарантированно выплатить вкладчику стоимость опциона в момент времени $t = 3$ с процентной ставкой $r = 0.25$, если в момент времени $t = 0$ он получил этот опцион от вкладчика.

\section{\mbox{Сравнение различных опционов с выплатой на }последнем шаге}
Было приведено несколько видов опционов: традиционный ($V_n = (S_n - K)^+$),
опцион с оглядкой ($V_n = \displaystyle\max\limits_{0 \leq k \leq n}S_k - S_n$),
опцион с оговоренной ценой $K = 0$ ($V_n = S_n$),
азиатский опцион$\left(V_n^{As}(S_n,Y_n) = \left(\displaystyle\frac{1}{n+1}Y_n - K\right)^+, Y_n = \displaystyle\sum_{k=0}^n S_k\right)$.

Опционы бывают двух видов: call (продажи) и put (покупки). Каждый из выше перечисленных опционов может быть как опционом call, так и опционом put.

Возьмём некоторые начальные условия и сравним разные опционы в двухпериодной модели.

Пусть $S_0 = 4, u = 2, d = 0.5, K = 4, \tilde{p} = \tilde{q} = 0.5, r = 0.25$.

Как видно из предыдущей главы, хеджирующий портфель составляется одинаково для всех опционов, разница только в формуле для цены опциона, следовательно, формулы для $\Delta_n$ и $X_n$ не зависят от вида опциона.

Рассмотрим всё на примере опциона call.

Посчитаем $X_0$ и $\Delta_0$ для традиционного опциона:
$$
V_2(HH) = (16 - 4)^+ = 12, V_2(HT) = (4 - 4)^+ = 0, V_2(TH) = (4 - 4)^+ = 0, V_2(TT) = 0,
$$
$$
X_0 = \frac{1}{1+r}\left(\tilde{p}X_1(H) + \tilde{q}X_1(T)\right),
\hspace{3mm}
X_1 = \frac{1}{1+r}\left(\tilde{p}V_2(H) + \tilde{q}V_2(T)\right),
$$
$$
X_1(H) = \frac{1}{1+0.25}\left(\tilde{p}\cdot12 + \tilde{q}\cdot0\right) = \frac{12}{2.5} = 4.8,
\hspace{3mm}
X_1(T) = 0,
$$
$$
\Delta_1 = \frac{V_2(H) - V_2(T)}{S_2(H) - S_2(T)},
\hspace{3mm}
\Delta_0 = \frac{X_1(H) - X_1(T)}{S_1(H) - S_1(T)},
$$
$$
\Delta_1(H) = \frac{12 - 0}{16 - 4} = 1,
\hspace{3mm}
\Delta_1(T) = \frac{0 - 0}{4 - 1} = 0,
$$
$$
X_0 = \frac{1}{1+0.25}\left(\tilde{p}\cdot4.8 + \tilde{q}\cdot0\right) = 1.92,
\hspace{5mm}
\Delta_0 = \frac{4.8 - 0}{8 - 2} = 0.8.
$$
Посчитаем $X_0$ и $\Delta_0$ для опциона с оглядкой:
$$
V_2(HH) = S_2(HH) - S_2(HH) = 0, \hspace{5mm}
V_2(HT) = S_1(H) - S_2(HT) = 8 - 4 = 4,
$$
$$
V_2(TH) = S_2(TH) - S_2(TH) = 0,\hspace{5mm}
V_2(TT) = S_0 - S_2(TT) = 4 - 1 =3,
$$
$$
X_1(H) = \frac{1}{1+0.25}\left(\tilde{p}\cdot0 + \tilde{q}\cdot4\right) = 1.6,
\hspace{5mm}
X_1(T) = \frac{1}{1+0.25}\left(\tilde{p}\cdot0 + \tilde{q}\cdot3\right) = 1.2,
$$
$$
\Delta_1(H) = \frac{0 - 4}{16 - 4} = -0.3333,
\hspace{5mm}
\Delta_1(T) = \frac{0 - 3}{4 - 1} = -1,
$$
$$
X_0 = \frac{1}{1+0.25}\left(\tilde{p}\cdot1.6 + \tilde{q}\cdot1.2\right) = 1.12,
\hspace{5mm}
\Delta_0 = \frac{1.6 - 1.2}{8 - 2} = 0.0667.
$$

Посчитаем $X_0$ и $\Delta_0$ для опциона c оговоренной ценой $K = 0$ ($V_n = S_n$):
$$
V_2(HH) = 16,\hspace{5mm}V_2(HT) = V_2(TH) = 4,\hspace{5mm}V_2(TT) = 1,
$$
$$
X_1(H) = \frac{1}{1+0.25}\left(\tilde{p}\cdot16 + \tilde{q}\cdot4\right) = 8,
\hspace{5mm}
X_1(T) = \frac{1}{1+0.25}\left(\tilde{p}\cdot4 + \tilde{q}\cdot1\right) = 2,
$$
$$
\Delta_1(H) = \frac{V_2(H) - V_2(T)}{S_2(H) - S_2(T)} = 1 = \Delta_1(T),
$$
$$
X_0 = \frac{1}{1+0.25}\left(\tilde{p}\cdot8 + \tilde{q}\cdot2\right) = 4,
\hspace{5mm}
\Delta_0 = \frac{8 - 2}{8 - 2} = 1.
$$
Посчитаем $X_0$ и $\Delta_0$ для азиатского опциона:

Воспользуемся результатами из \ref{8ex}, тогда известно $X_0 = 1.216$.
$$
\Delta_n(S_n,Y_n) = \frac{V_{n+1}^{As}(2S_n,Y_n+2S_n) + V_{n+1}^{As}(\frac{1}{2}S_n,Y_n+\frac{1}{2}S_n)}{2S_n-\frac{1}{2}S_n},
$$
$$
\Delta_0 = \frac{V_1^{As}(8,12) + V_1^{As}(2,6)}{8 - 2} = \frac{2.96 + 0.08}{6} = 0.507.
$$
Проанализируем честную цену разных опционов: самая высокая цена за опцион c оговоренной ценой $K = 0$ ($V_n = S_n$): $X_0 = 4$, потом цена за традиционный опцион: $X_0 = 1.92$, далее, азиатский опцион $X_0 = 1.216$, и самый дешевый --- опцион с оглядкой $X_0 = 1.12$. Чем большую цену мы заплатим за опцион, тем сильнее страхуем себя от нежелательной ситуации с ценами на акции.

Если посмотрим на начальное количество акций, которое мы прикупаем, то можно увидеть, что больше всего мы прикупим акций в опционе c оговоренной ценой $K = 0$: $\Delta_0 = 1$, далее, в традиционном опционе $\Delta_0 = 0.8$, потом в азиатском опционе $\Delta_0 = 0.507$, и меньше всего в опционе с оглядкой: $\Delta_0 = 0.0667$.

Заметим, что чем меньше цена за опцион, тем меньшее количество акций нужно прикупить, чтобы прохеджировать портфель. Полученный результат не зависит от исходных данных.


\section{Сравнение цены опциона с выплатой на последнем шаге и цены опциона с выплатами на каждом шаге}
Рассмотрим опцион с выплатами на каждом шаге в $N$--периодной биномиальной модели.

Выполняется условие безарбитражности: $0 < d < 1+r <u$, $\tilde{p}, \tilde{q}$ --- риск--нейтральные меры. Положим, что $C_0, C_1,\ldots,C_N$ --- последовательность случайных величин, где каждое $C_n$ зависит от первых $\omega_1,\ldots,\omega_n$ исходов.

\begin{definition}
$\widetilde{E}_n$ --- условное математическое ожидание случайной величины

$X(\omega_1\dots\omega_N)$ по риск--нейтральным мерам, которое вычисляется по формуле:
$$
\widetilde{E}_n[X(\omega_1,\ldots,\omega_N)](\omega_1,\ldots,\omega_n)=
\sum_{\omega_{n+1},\ldots,\omega_N}\tilde{p}^{\#H(\omega_{n+1},\ldots,\omega_N)}\tilde{q}^{\#T(\omega_{n+1},\ldots,\omega_N)}X(\omega_1,\ldots,\omega_N),
$$
где $\#H$ --- число повышений, которое встречается в исходах $\omega_{n+1},\ldots,\omega_N$,
$\#T$ --- число понижений, которое встречается в исходах $\omega_{n+1},\ldots,\omega_N$.
\end{definition}

Цена опциона $\widehat{V}_n$ в момент времени $t=n$ с выплатами
$C_n,\ldots,C_N$ в моменты времени $t=n,\ldots,N$ вычисляется как условное математическое ожидание случайной величины по риск--нейтральной мере следующим образом:
\begin{equation}
\label{eq:VC}
\widehat{V}_n=\widetilde{E}_n\left[\sum_{k=n}^N \frac{C_k}{(1+r)^{k-n}}\right],
\end{equation}
где $n = 0,1,\ldots,N$.

Пусть, для выплаты на $n$--ом шаге $C_n(\omega_1,\ldots,\omega_n)$, $n = 0,1,\ldots,N$ выполняется:
$$
C_n(\omega_1,\ldots,\omega_n) = \widehat{V}_n(\omega_1,\ldots,\omega_n) - \frac{1}{1+r}\left(\tilde{p}\widehat{V}_{n+1}(\omega_1,\ldots,\omega_nH)+\tilde{q}\widehat{V}_{n+1}(\omega_1,\ldots,\omega_nT)\right).
$$
В момент времени $n=N$ по формуле~\eqref{eq:VC} получим:
\begin{equation}
\label{eq:VCN}
\widehat{V}_N=C_N.
\end{equation}
Рассмотрим опцион с выплатой на последнем шаге такой, что его цена совпадает с ценой опциона с выплатами на каждом шаге в момент времени $t = N$: $\widehat{V}_N = V_N$.

Теперь рекурсивно определим чему будет равна цена опциона на $n$--ом шаге, пользуясь формулами~\eqref{eq:VC} и~\eqref{eq:VCN} :
$$
\widehat{V}_{N-1}=\widetilde{E}_{N-1}\left[\sum_{k=N-1}^N \frac{C_k}{(1+r)^{k-n}}\right] =
\widetilde{E}_{N-1}\left[ C_{N-1}+\frac{C_N}{(1+r)}\right] =
$$
$$
= C_{N-1} + \frac{1}{1+r}\left(\tilde{p}C_N(H)+\tilde{q}C_N(T)\right) = C_{N-1} + \frac{1}{1+r}\left(\tilde{p}V_N(H)+\tilde{q}V_N(T)\right).
$$
Вспомним, что цена опциона с выплатой на последем шаге, на $N-1$--ом шаге в $N$--периодной модели, вычислялась по формуле:
$$
V_{N-1} = \frac{1}{1+r}\left(\tilde{p}V_N(H)+\tilde{q}V_N(T)\right).
$$
Получается, что на $N-1$--ом шаге цена опциона с выплатами отличается от цены опциона без выплат на величину $C_{N-1}$.

Посмотрим что будет на $N-2$--ом шаге:
$$
\widehat{V}_{N-2}=\widetilde{E}_{N-2}\left[\sum_{k=N-2}^N \frac{C_k}{(1+r)^{k-n}}\right] =
\widetilde{E}_{N-2}\left[ C_{N-2}+\frac{C_{N-1}}{(1+r)}+\frac{C_N}{(1+r)^2}\right] =
$$
$$
= C_{N-2} + \frac{1}{1+r}\left(\tilde{p}C_{N-1}(H)+\tilde{q}C_{N-1}(T)\right)+
$$
$$
+\frac{1}{(1+r)^2}\left(\tilde{p}^2V_N(HH)+\tilde{p}\tilde{q}V_N(HT)+
\tilde{q}\tilde{p}V_N(TH) + \tilde{q}^2V_N(TT)\right),
$$
$$
V_{N-2} = \frac{1}{1+r}\left(\tilde{p}V_{N-1}(H)+\tilde{q}V_{N-1}(T)\right)=
$$
$$
=\frac{1}{(1+r)^2}\left(\tilde{p}^2V_N(HH)+\tilde{p}\tilde{q}V_N(HT)+
\tilde{q}\tilde{p}V_N(TH) + \tilde{q}^2V_N(TT)\right).
$$
Получается, что на $N-2$--ом шаге цена опциона с выплатами отличается от цены опциона без выплат на величину:
$$
\widehat{V}_{N-2} - V_{N-2} = C_{N-2} + \frac{1}{1+r}\left(\tilde{p}C_{N-1}(H)+\tilde{q}C_{N-1}(T)\right) =
C_{N-2} + \widetilde{E}_{N-2}\left[\frac{C_{N-1}}{(1+r)}\right].
$$
Продолжая по индукции, можно доказать, что верно:
$$
\widehat{V}_n - V_n =
C_n + \widetilde{E}_n\left[\frac{C_{n+1}}{(1+r)}\right] + \widetilde{E}_n\left[\frac{C_{n+2}}{(1+r)^2}\right]+\ldots+ \widetilde{E}_n\left[\frac{C_N}{(1+r)^{N-n}}\right].
$$
Получили, что цена опциона с выплатами на шаге с номером $n$ отличается от цены опциона без выплат на сумму выплаты на шаге с номером $n$ и сумму дисконтированных средних выплат на последующих шагах.



\section{Биномиальная модель со случайными понижающим и повышающим факторами, процентной ставкой}
Рассмотрим биномиальную модель, где в каждый момент времени $n \geq 1$ повышыющий фактор $u_n(\omega_1,\ldots,\omega_n)$, понижающий фактор $d_n(\omega_1,\ldots,\omega_n)$, и процентная ставка $r_n(\omega_1,\ldots,\omega_n)$
зависят от первых $n$ случайных исходов $\omega_1,\ldots,\omega_n$. Начальные значения $u_0, d_0, r_0$
не случайны. Цена акций в момент времени $t = 1$ вычисляется следующим образом:
$$
  S_1(\omega_1) =
  \begin{cases}
    u_0S_0, & \text{если } \omega_1 = H, \\
    d_0S_0, & \text{если } \omega_1 = T. \\
  \end{cases}
$$
и для $n \geq 1$, цена акций в момент времени $t = n+1$ вычисляется следующим образом:
$$
  S_{n+1}(\omega_1,\ldots,\omega_n,\omega_{n+1}) =
  \begin{cases}
    u_n(\omega_1,\ldots,\omega_n)S_n(\omega_1,\ldots,\omega_n), & \text{если } \omega_{n+1} = H, \\
    d_n(\omega_1,\ldots,\omega_n)S_n(\omega_1,\ldots,\omega_n), & \text{если } \omega_{n+1} = T. \\
  \end{cases}
$$
Один доллар инвестированный или взятый в долг в банке в момент времени $t = 0$ вкладывается в банк или образует долг в банке в $1 + r_0$ раз, в момент времени $t = 1$, и для $n \geq 1$ один доллар инвестированный или взятый в долг в банке в момент времени $t = n$ вкладывается в банк или образует долг в банке в $1 + r_n(\omega_1,\ldots,\omega_n)$ раз в момент времени $t = n + 1$. Предположим, что для каждого $n$ и для любого набора $\omega_1,\ldots,\omega_n$ выполняется условие безарбитражности модели:
$$
0 < d_n(\omega_1,\ldots,\omega_n) < 1 + r_n(\omega_1,\ldots,\omega_n) < u_n(\omega_1,\ldots,\omega_n),
$$
также предположим, что выполняется: $0 < d_0 < 1 +r_0 < u_0$.
\begin{enumerate}
\item
Пусть $N$ положительное целое. Написать алгоритм для определения $V_0$, если в момент времени $t = N$
случайная величина $V_N$ зависит от первых $N$ исходов.
\item
Привести формулу для вычисления количества акций в каждый момент времени $t = n, (0 \leq n \leq N-1)$, портфель $V_N$.
\item
Пусть $S_0 = 80$, при событии $H$ к цене добавляется 10, при событии $T$ из цены вычитается 10.
Предположим, что $r \equiv 0$.
Рассмотреть опцион call с оговоренной ценой $K = 80$ в пятипериодной модели. Найти $V_0$.
\end{enumerate}
\textbf{Решение}
\begin{enumerate}
\item
Воспользуемся формулой~\eqref{optN} из Теоремы \ref{t1}:
$$
V_N(\omega_1,\ldots,\omega_N) = \frac{1}{1+r_N(\omega_1,\ldots,\omega_N)}\left(\tilde{p_N}V_{N+1}(\omega_1,\ldots,\omega_NH) + \tilde{q_N}V_{N+1}(\omega_1,\ldots,\omega_NT)\right),
$$
где
$$\tilde{p_N} = \displaystyle\frac{1+r_N(\omega_1,\ldots,\omega_N) - d_N(\omega_1,\ldots,\omega_N)}{u_N(\omega_1,\ldots,\omega_N) - d_N(\omega_1,\ldots,\omega_N)}, \hspace{5mm}
\tilde{q_N} = \displaystyle\frac{u_N(\omega_1,\ldots,\omega_N) - 1 - r_N(\omega_1,\ldots,\omega_N)}{u_N(\omega_1,\ldots,\omega_N) - d_N(\omega_1,\ldots,\omega_N)}.$$
\item
Воспользуемся формулой~\eqref{dn} из Теоремы \ref{t1}; $0 \leq n \leq N-1$
Сначала запишем для $n = 0$:
$$
\Delta_0 = \frac{V_1(H) - V_1(T)}{S_1(H) - S_1(T)} = \frac{V_1(H) - V_1(T)}{S_0(u_0 - d_0)}.
$$
Пусть теперь $n \geq 1$:
$$
\Delta_n(\omega_1,\ldots,\omega_n) = \frac{V_{n+1}(\omega_1,\ldots,\omega_nH) - V_{n+1}(\omega_1,\ldots,\omega_nT)}{S_{n+1}(\omega_1,\ldots,\omega_nH) - S_{n+1}(\omega_1,\ldots,\omega_nT)} =
$$
$$
= \frac{V_{n+1}(\omega_1,\ldots,\omega_nH) - V_{n+1}(\omega_1,\ldots,\omega_nT)}{u_n(\omega_1,\ldots,\omega_n)S_n(\omega_1,\ldots,\omega_n) - d_n(\omega_1,\ldots,\omega_n)S_n(\omega_1,\ldots,\omega_n)}.
$$
\item
Посчитаем $V_0$.

Будем пользоваться формулой, выведенной ранее и соотношением:

$V_n(\omega_1,\ldots,\omega_n) = (S_n(\omega_1,\ldots,\omega_n) - 80)^+$.

Посчитаем сначала всевозможные исходы для $n = 5$:

$V_5(HHHHH) = 50,$

$V_5(HHHHT) = V_5(HHHTH) = V_5(HHTHH) = V_5(HTHHH) = V_5(THHHH) = 30$,

$V_5(HHHTT) = V_5(HHTTH) = V_5(HTTHHH) =$ \ldots (всевозможные комбинации, где количество $T$ равно 2) $= 10,$

$V_5(HHTTT) =$ \ldots (все оставшиеся комбинации $H$ и $T$) $= 0.$

Посчитаем $\tilde{p_N} = \displaystyle\frac{1 - d_4(\omega_1,\ldots,\omega_4)}{u_4(\omega_1,\ldots,\omega_4) - d_4(\omega_1,\ldots,\omega_4)}$, \hspace{5mm}
$\tilde{q_N} = \displaystyle\frac{u_4(\omega_1,\ldots,\omega_4) - 1}{u_4(\omega_1,\ldots,\omega_4) - d_4(\omega_1,\ldots,\omega_4)}.$

Пусть $\omega_1,\ldots,\omega_4 = HHHH$,
$$
u_4(HHHH) = \frac{S_5(HHHHH)}{S_4(HHHH)} = \frac{130}{120} = \frac{13}{12},
$$
$$
d_4(HHHH) = \frac{S_5(HHHHT)}{S_4(HHHH)} = \frac{110}{120} = \frac{11}{12}.
$$
Тогда:
$$
\tilde{p} = \frac{1-\frac{11}{12}}{\frac{13}{12} - \frac{11}{12}} = \frac{1}{2},\hspace{10mm}
\tilde{q} = \frac{\frac{13}{12} - 1}{\frac{13}{12} - \frac{11}{12}} = \frac{1}{2},
$$
$$
V_4(HHHH) = \frac{1}{2}\left(50 + 30\right) = 40.
$$
Аналогично можно посчитать $\tilde{p_N}$ и $\tilde{q_N}$ при остальных исходах, при этом получается:
$\tilde{p_N} = \tilde{q_N} = \displaystyle\frac{1}{2}$.

Получили:
$$
V_4(HHHT)=V_4(HHTH)=V_4(HTHH)=V_4(THHH) = 20,
$$
$$
V_4(HHTT)=V_4(HTTH)=V_4(TTHH)=
$$
$$
=V_4(THTH)=V_4(HTHT)=V_4(THHT)=5,
$$
$$
V_4(HTTT) = \ldots = 0,
$$
$$
V_3(HHH) = 30 \hspace{5mm}V_3(HHT) = V_3(HTH) = V_3(THH) = 12.5,
$$
$$
V_3(HTT) = V_3(THT) = V_3(TTH) = 2.5 \hspace{5mm} V_3(TTT) = 0,
$$
$$
V_2(HH) = 21.25\hspace{5mm} V_2(HT) = V_2(TH) = 7.5\hspace{5mm} V_2(TT) = 1.25,
$$
$$
V_1(H) = 14.375 \hspace{5mm} V_1(T) = 4.375,
$$
$$
V_0 = \displaystyle\frac{1}{2}\left(14.375 + 4.375\right) = 9.375.
$$
Получили $V_0 = 9.375.$
\end{enumerate}

\section{Броуновское движение как предел масштабированного случайного блуждания}
Будем получать стохастическое уравнение с помощью предельных переходов от биномиальных моделей к непрерывным на примере цены акций, используя броуновское движение. Последнее получим в результате предельного перехода от масштабированного случайного блуждания. Начнём с понятия симметрического случайного блуждания.

Каждое событие будем обозначать через $\omega_i$, серию событий обозначим через последовательность $\omega = \omega_1\omega_2\omega_3\dots$ .
Пусть 
$$X_j =   
 \left\{
   \begin{array}{ll}
     1, & \text{если } \omega_j = H,\\
		-1, & \text{если } \omega_j = T.
   \end{array}
 \right.
$$
Пусть $M_0 = 0,$
 $$M_k = \sum_{j=1}^k{X_j}, \; k = 1,2,\dots.$$
Процесс $M_k, \; k = 0,1,2,\dots$ является симметрическим случайным блужданием. При каждом исходе $M_k$ увеличивается или уменьшается на единицу, и каждый исход равновероятен. 

Рассмотрим свойства симметрического случайного блуждания.
\begin{enumerate}
\item
Случайное блуждание имеет независимые приращения. Это значит, что приращения по непересекающимся отрезкам $M_{k_1} - M_{k_0}, M_{k_2} - M_{k_1}, \dots, M_{k_{n+1}} - M_{k_n}$ независимы. 
\item
Математическое ожидание каждого приращения $M_{k_{n+1}} - M_{k_n}$ равно 0, а вариация равна $k_{n+1} - k_n$. 
$$
E(M_{k_{n+1}} - M_{k_n}) = E\left(\sum_{j=k_n+1}^{k_{n+1}}{X_j}\right) = \sum_{j=k_n+1}^{k_{n+1}}{E(X_j)} = 0,
$$ 
\begin{multline*}
Var(M_{k_{n+1}} - M_{k_n}) = Var\left(\sum_{j=k_n+1}^{k_{n+1}}{X_j}\right) = \sum_{j=k_n+1}^{k_{n+1}}{Var(X_j)} =\\ =\sum_{j=k_n+1}^{k_{n+1}}{E(X_j^2) - (E(X_j))^2} =\sum_{j=k_n+1}^{k_{n+1}}{1} = k_{n+1} - k_n.
\end{multline*}
\item
Симметрическое случайное блуждание является мартингалом.
\begin{definition}
Пусть задано вероятностное пространство $(\Omega, \mathcal{F}, \mathbb{P})$. Тогда случайный процесс $\{M_t\}_{t \in T}, T \subset \mathbb{R}$ называется мартингалом относительно $\{\mathcal{F}_t\}$, если:
\begin{enumerate}
\item $M_t$ измерима относительно $\mathcal{F}_t$ для любого $t \in T$;
\item $E|M_t| < \infty, t \in T$;
\item $E[M_t|\mathcal{F}_s] = M_s$ почти наверное, для любых $s,t \in T, s \leq t$. 
\end{enumerate}
\end{definition}
Первые два верны, проверим третий пункт.
Выберем неотрицательное целое число $k < l$,  
\begin{multline*}
E[M_l|\mathcal{F}_k] = E[(M_l - M_k) + M_k|\mathcal{F}_k]=E[M_l - M_k|\mathcal{F}_k] + E[M_k|\mathcal{F}_k]=\\
= E[M_l - M_k|\mathcal{F}_k] + M_k = E[M_l - M_k] + M_k = M_k.
\end{multline*}
\item
Квадратичная вариация симметрического случайного блуждания.

Квадратичная вариация до момента времени $k$ определяется
$$
[M,M]_k = \sum_{j=1}^k{(M_j - M_{j-1})^2} = \sum_{j=1}^k{1} = k.
$$
\end{enumerate}

Определим масштабированное симметрическое случайное блуждание, таким образом, чтобы сохранялись вышепредставленные свойства. Зафиксируем $n \in \mathbb{Z}$, 
$$
W^{(n)}(t) = \frac{1}{\sqrt{n}}M_{nt},
$$ 
где $nt \in \mathbb{Z}$. Если $nt \notin \mathbb{Z}$, то $W^{(n)}(t)$ определим как линейную интерполяцию между ближайшими значениями $W^{(n)}(a), W^{(n)}(b), a < t < b$, где $na, nb \in \mathbb{Z}$. В пределе получим броуновское движение при $n\rightarrow \infty$ по распределению.

\section{Переход от биномиальной модели цены акций к непрерывной}
\begin{theorem}[Центральная предельная]\label{cpt}
Пусть $\xi_1, \xi_2, \dots, \xi_n, \dots$ --- последовательность случайных величин. Пусть существуют $E(\xi_k), Var(\xi_k), E(\xi_k - E(\xi_k))^3$ и выполняется условие Ляпунова: 
$$
\frac{1}{B^3_n}\sum_{k=1}^n{E|\xi_k - E(\xi_k)|^3} \rightarrow 0, n\rightarrow \infty,
$$
где $B_n^2 = Var(\sum_{k=1}^n{\xi_k})$.
Тогда равномерно по $x$ при $n\rightarrow\infty$: 
$$
F_{S_n}(x) \rightarrow \int_{-\infty}^x{\frac{1}{\sqrt{2\pi}}exp\left(-\frac{u^2}{2}\right)du}, \; \; \text{ где } S_n = \frac{\sum_{k=1}^n{\xi_k} - E(\sum_{k=1}^n{\xi_k})}{\sqrt{Var(\sum_{k=1}^n{\xi_k})}}.
$$
 
\end{theorem}

Вместо $\xi_k$ возьмём $X_k$. Тогда математическое ожидание, вариация и момент третьего порядка существуют. Выполняется условие Ляпунова, так как:
$$
B_n = \sqrt{n}, \;\;  \frac{1}{B^3_n}\sum_{k=1}^n{E|X_k - E(X_k)|^3} = \frac{1}{n^{3/2}}\sum_{k=1}^n{1} = \frac{1}{\sqrt{n}} \rightarrow 0, \; n\rightarrow \infty.
$$

Тогда выполняется заключение теоремы, где 
$$
S_n = \frac{1}{\sqrt{n}}\sum_{k=1}^n{X_k} = W^{(n)}(t).
$$

Получили, что распределение масштабированного случайного блуждания $W^{(n)}(t)$ по времени $t$ при $n \rightarrow \infty$ идет к нормальному распределению с математическим ожиданием 0 и вариацией $t$.

Центральная предельная теорема используется, чтобы показать, что биномиальная ценообразующая модель в пределе идет к цене акций с log--normal распределением. Эти результаты показывают, что биномиальная модель является дискретной версией геометрического броуновского движения. 

Построим модель для цены акций на отрезке $[0, t]$. Выберем $n\in\mathbb{Z}$ и построим на каждом отрезке биномиальную модель для цены акций. Предположим, что $n$ и $t$ такие, что $nt\in \mathbb{Z}$. 

Пусть процентная ставка $r = 0$, повышающий и понижающий факторы соответственно равны $u_n = 1+\frac{\sigma}{\sqrt{n}}, \; d_n = 1-\frac{\sigma}{\sqrt{n}}$, где $\sigma > 0$  влияет на изменение цен. Риск-нейтральные вероятности определяются соотношениями: 
$$
\tilde{p} = \frac{1+r-d_n}{u_n-d_n} = \frac{\sigma/\sqrt{n}}{2\sigma/\sqrt{n}} = \frac{1}{2}, \hspace{5mm}
\tilde{q} = \frac{u_n-1-r}{u_n-d_n} = \frac{\sigma/\sqrt{n}}{2\sigma/\sqrt{n}} = \frac{1}{2}.
$$ 

Цена акций в момент времени $t$ определяется начальной ценой $S(0)$ и результатом первых $nt$ исходов. 
Обозначим $H_{nt}$ --- число подъемов и $T_{nt}$ --- число падений в первых $nt$ исходах, тогда
\begin{equation}\label{nt}
nt=H_{nt}+T_{nt}.
\end{equation}
Запишем случайное блуждание следующим образом: 
\begin{equation}\label{Mnt}
M_{nt}=H_{nt} - T_{nt}.
\end{equation}
Используя \eqref{nt} и \eqref{Mnt} получим:
$$
H_{nt} = \frac{1}{2}(nt+M_{nt}), \hspace{5mm} T_{nt} = \frac{1}{2}(nt-M_{nt}).
$$
Тогда в модели, цена акций в момент времени $t$ равна:
\begin{equation}\label{price}
S_n(t) = S(0)u_n^{H_{nt}}d_n^{T_{nt}} = S(0)\left(1+\frac{\sigma}{\sqrt{n}}\right)^{\frac{1}{2}(nt+M_{nt})}\left(1-\frac{\sigma}{\sqrt{n}}\right)^{\frac{1}{2}(nt-M_{nt})}.
\end{equation}
\begin{theorem}
При $n\rightarrow\infty$, распределение цены $S_n(t)$ в~\eqref{price} идет к распределению 
\begin{equation}\label{log-n}
S(t) = S(0)exp\left(\sigma W(t)-\frac{1}{2}\sigma^2t\right),
\end{equation}
где $W(t)$ является нормально распределенной случайной величиной с математическим ожиданием 0 и вариацией $t$.
\end{theorem}
Распределение $S(t)$ в~\eqref{log-n} называют log--normal. 

Доказательство см.~\cite{bib:Steven2}.

Заметим, что уравнение \eqref{log-n} является решением стохастического дифференциального уравнения (см.~\cite{bib:Oks}):
$$
\frac{dS(t)}{dt} = \sigma W(t) S(t).
$$



\chapter{Постороение моделей для вероятностей стохастических процессов на основе статистических данных}
\section{Связь между стохастическим дифференциальным уравнением и прямым уравнением Колмогорова}
Будем обосновывать возможность перехода от уравнения для вероятностей стохастических процессов к стохастическому дифференциальному уравнению. Последнее можно будет решить с помощью формулы Ито.

\begin{definition}
Пусть $(\Omega, \mathcal{F}, \mathbb{P})$ --- вероятностное пространство. Для каждого $\omega\in\Omega$ \; $W(t), t \geq 0$ является непрерывной функцией, $W(0) = 0$. Тогда $W(t), t \geq 0$ является броуновским движением (винеровским процессом), если для любого $t_i$, $0 = t_0< \ldots < t_m$ приращения $W(t_1) = W(t_1) - W(t_0), W(t_2) - W(t_1), \ldots , W(t_m) - W(t_{m-1})$ независимы и каждый из них нормально распределен с параметрами $$E[W(t_{i+1}) - W(t_i)] = 0, \; Var[W(t_{i+1}) - W(t_i)] = t_{i+1} - t_i.$$  
\end{definition}

Рассмотрим стохастическое дифференциальное уравнение:
\begin{equation}\label{st}
dX(t)=f(t,X(t))dt+g(t,X(t))dW(t).
\end{equation}
Пусть $F \in \mathbb{C}^2_0(\mathbb{R})$, $F' \in \mathbb{C}^1_0(\mathbb{R})$. 
Для дальнейших рассуждений нам понадобится формула Ито:
\begin{equation}\label{ito}
dF(X)=\frac{\partial F}{\partial t}(t,X)dt+\frac{\partial F}{\partial x}(t,X)dX+\frac{1}{2}\frac{\partial^2 F}{\partial x^2}(t,X)(dX)^2,
\end{equation}
где $(dX)^2=(dX)(dX)$ вычисляется по следующим правилам: $$dt\cdot dt=dt\cdot dW=dW\cdot dt=0,\hspace{3mm} dW\cdot dW=dt.$$
Применим формулу Ито для функции $F(X)$, подставив~\eqref{st} в~\eqref{ito}:
$$
dF(X)=\left(f(t,X)\frac{\partial F(t,X)}{\partial x}+\frac{1}{2}g^2(t,X)\frac{\partial^2F(t,X)}{\partial x^2}\right)dt+ g(t,X)\frac{\partial F(t,X)}{\partial x}dW(t).
$$
Возьмём математическое ожидание от обеих частей полученного уравнения.
Заметим, что:
$$
E\int^t_0{g(s,X(s))\frac{\partial F(s,X(s))}{\partial x}}dW(s)=0,
$$
потому что функция $g(s,X(s))$ и приращения винеровского процесса независимы, интеграл является пределом интегральных сумм в смысле средне квадратичной сходимости по $\omega$ $$\int_0^t{g(s, X(s))\frac{\partial F(s, X(s))}{\partial x}}dW(s) = \lim_{n\rightarrow\infty}\sum_i{g(s_i, X(s_i))\frac{\partial F(s_i, X(s_i))}{\partial x}}\Delta_i W,$$ а математическое ожидание по непересекающимся промежуткам винеровского процесса равно нулю.

Получили следующее соотношение:
$$
\frac{dE(F)}{dt}=E\left[\frac{\partial F}{\partial x}f+\frac{1}{2}g^2\frac{\partial^2 F}{\partial x^2}\right].
$$
Если $p(t,x)$ является плотностью вероятности для решения стохостического дифференциального уравнения, то можем преобразовать уравнение:
$$
\frac{d}{dt}\int^\infty_{-\infty}{p(t,x)F(x)}dx=\int^\infty_{-\infty}{p(t,x)\left[\frac{\partial F}{\partial x}f+\frac{1}{2}g^2\frac{\partial^2 F}{\partial x^2}\right]}dx.
$$
Интегрируем по частям правую часть уравнения, преобразуем и получаем:
$$
\int^\infty_{-\infty}{F(x)\left[\frac{\partial p(t,x)}{\partial t}+\frac{\partial(p(t,x)f(t,x))}{\partial x}-
\frac{1}{2}\frac{\partial^2(p(t,x)g^2(t,x))}{\partial x^2}\right]}dx=0.
$$
Поскольку равенство верно для любой $F \in \mathbb{C}^2_0(\mathbb{R})$, получаем:
\begin{equation}\label{K1}
\frac{\partial p(t,x)}{\partial t}=-\frac{\partial(p(t,x)f(t,x))}{\partial x}+
\frac{1}{2}\frac{\partial^2(p(t,x)g^2(t,x))}{\partial x^2}, \hspace{5mm} p(0,x)=p_0(x).
\end{equation}
Уравнение~\eqref{K1} называют прямым уравнением Колмогорова или уравнением Фоккера--Планка для вероятностных распределений решений стохастического дифференциального уравнения.

\section{Марковские процессы. Переход от дискретных стохастических процессов к непрерывным} 
\begin{definition}
Возьмём разбиение $\tau=\{t_0,t_1,t_2,\ldots\}$, где $t_0,t_1,t_2,\ldots$ --- моменты времени.
Случайные величины  $X(t_0),X(t_1),X(t_2),\ldots$ определены на пространстве $\Omega$. Обозначим $X(t_n)=X_n$. Если $X_{n+1}$ определяется только через предыдущую случайную величину $X_n$ и не зависит от $X_0,X_1,\ldots,X_{n-1}$, то случайный процесс $\{X_n\}$ называется марковским процессом. 

Марковский процесс с дискретным временем называется марковской цепью. 

Если переходные вероятности не зависят от моментов времени $t_n$, то говорят, что марковская цепь имеет стационарные переходные вероятности и называется однородной марковской цепью. 
\end{definition}
Рассмотрим два примера однородных марковских цепей.
\begin{ex}
\end{ex}

Пусть $t_i = i\Delta t$ и $\eta_i\sim N(0,1)$ для $i=0,1,\ldots,N,$ где $\Delta t = 1/N.$ Обозначим $X_i=X(t_i).$ 

Зададим процесс:

$$X_{i+1} = X_i+\eta_i\sqrt{\Delta t},$$
где $i=0,1,\ldots,N-1; X_0=0.$

Тогда последовательность случайных величин $\{X_i\}_{i=1}^N$ является марковским процессом с дискретными значениями по времени $t_i$, и $X_i$ выражаются через непрерывные случайные величины.

Найдем, чему равно значение $X_N$:
\begin{multline}
X_N = X_{N-1} + \eta_{N-1}\sqrt{\Delta t} = X_{N-2} + \eta_{N-2}\sqrt{\Delta t} + 
\eta_{N-1}\sqrt{\Delta t} =\cdots= \\
=X_0+\sum_{i=0}^{N-1}{\eta_i\sqrt{\Delta t}}=\sum_{i=0}^{N-1}{\eta_i\sqrt{\frac{1}{N}}}.
\end{multline}

$X_N$ имеет нормальное распределение, как и $\eta_i$. Осталось определить параметры распределения: посчитать математическое ожидание и дисперсию. 
$$
E(X_N) = E\left(\sum_{i=0}^{N-1}{\eta_i\sqrt{\frac{1}{N}}}\right) = \sum_{i=0}^{N-1}{E\left(\eta_i\sqrt{\frac{1}{N}}\right)}=0,
$$ 
$$
Var(X_N) = E\left(\sum_{i=0}^{N-1}{\eta_i\sqrt{\frac{1}{N}}}\right)^2 - \left(E\left(\sum_{i=0}^{N-1}{\eta_i\sqrt{\frac{1}{N}}}\right)\right)^2 = \frac{1}{N} E\left(\sum_{i=0}^{N-1}{\eta_i}\right)^2=\frac{1}{N}N=1.
$$

Получили, что $X_N$ случайная величина с нормальным распределением $N(0,1).$

\begin{ex}
\end{ex}
\rm Пусть $X_i = X(t_i)$, где $t_i=i \Delta t, i=0,1,\ldots,N; \Delta t = 1/N; X_0=0.$ Пусть $\delta$ случайная величина, которая может принимать значения $-\alpha,0,\alpha$.
$$
 \left\{
   \begin{array}{l}
    p(\delta=-\alpha)=\gamma\Delta t, \\
		p(\delta=\alpha) = \gamma\Delta t,\\
		p(\delta=0)=1-p(\delta=-\alpha)-p(\delta=\alpha)=2\gamma\Delta t.
   \end{array}
 \right.
$$
Зададим процесс следующим соотношением:
$$
X_{i+1}=X_i+\delta_i, \hspace{5mm} i=0,1,\ldots,N-1.
$$

Заметим, что в этом примере стохостический процесс $X_i$ зависит от дискретных случайных величин, и набор времён, также, дискретный.

Посчитаем математическое ожидание и вариацию случайной величины $\delta$:
$$E(\delta)=0, \hspace{5mm} Var(\delta)=2\alpha^2\gamma\Delta t.$$
Запишем вероятности перехода из состояния $k$ в состояние $l$:
$$
P(X_{n+1}=l\alpha|X_n=k\alpha)=
\left\{
\begin{array}{ll}
1-2\gamma\Delta t, & l=k,\\
\gamma\Delta t, & l=k+1,l=k-1,\\
0, & \text {в остальных случаях}.
\end{array}
\right.
$$
$$X_N=\sum_{i=0}^{N-1}{\delta_i}=\sum_{i=0}^{N-1}{\frac{\hat{\delta_i}}{\sqrt{N}}}, \hspace{3mm}
\text{ где } \hat{\delta_i}=\delta_i\sqrt{N}, \hspace{3mm} E(\hat{\delta_i})=0, \hspace{3mm} Var(\hat{\delta_i})=2\alpha^2\gamma.
$$
Воспользуемся центральной предельной теоремой \ref{cpt}.
$$
\frac{\sum_{i=0}^{N-1}{\delta_i}-E(\sum_{i=0}^{N-1}{\delta_i})}{\sqrt{Var(\sum_{i=0}^{N-1}{\delta_i})}}\longrightarrow N(0,1) \text{ по распределению при } N\rightarrow \infty.
$$
$$
\frac{\sum_{i=0}^{N-1}{\delta_i}-E(\sum_{i=0}^{N-1}{\delta_i})}{\sqrt{Var(\sum_{i=0}^{N-1}{\delta_i})}}= \frac{\sum_{i=0}^{N-1}{\delta_i}}{\sqrt{\sum_{i=0}^{N-1}{2\alpha^2\gamma\Delta t}}}=
\frac{\sum_{i=0}^{N-1}{\hat{\delta_i}/\sqrt{N}}}{\sqrt{2\alpha^2\gamma}}
$$
Тогда, 
$$
X_N\sim N(0,2\alpha^2\gamma) \text{ для больших } N.
$$
В частности, если $2\alpha^2\gamma=1$, то $X_N\sim N(0,1)$ для больших $N$.
 
\bf{Свойства однородной марковской цепи}
\rm

Пусть последовательность $\{X_n,n\geqslant 0\}$ является однородной марковской цепью с набором дискретных временён $\tau=\{t_0,t_1,t_2,\ldots\}$, где $t_n=n\Delta t; t_{n+k}=t_n+t_k$. Пусть $X_n \in \mathbb{N}\cup \{0\}$.
Пусть $p_{i,j}$ --- вероятности перехода из состояния $i$ в состояние $j$:
$$
p_{i,j}=P\{X_{n+1}=j|X_n=i\},\hspace{5mm} i,j\geqslant 0.
$$
Обозначим матрицу переходных вероятностей $\textbf{P}=[p_{i,j}]$, и пусть выполняется 
$$\sum_{j=0}^\infty{p_{i,j}}=1 \hspace{5mm}\text{ для } i=0,1,2,\ldots.$$ 
Определим $k$-ую степень матрицы $\textbf{P}$ как $\textbf{P}^k=[p_{i,j}^{(k)}]$. 
$\textbf{P}^{l+n}=\textbf{P}^l\textbf{P}^n$, тогда 
\begin{equation}\label{K-Ch}
p_{i,j}^{(l+n)}=\sum_{m=0}^\infty{p_{i,m}^{(l)}p_{m,j}^{(n)}} \hspace{5mm} \text{ для } l,n\geqslant 0,
\end{equation}
где $\textbf{P}^0=\textbf{I}$. 


Пусть $p_i(t_k)=P(X(t_k)=i), i=0,1,2,\ldots$ являются вероятностным распределением $X_k$. 
Пусть $\vec{p}(t_k)=[p_0(t_k),p_1(t_k),\ldots]^T$, где $(\vec{p}(t_0))_i=P(X(t_0)=i)$.
Тогда можно выразить все $(\vec{p}(t_i))^T$ через $(\vec{p}(t_0))^T$:
$$
\begin{array}{l}
(\vec{p}(t_1))^T=(\vec{p}(t_0))^T\textbf{P},\\
(\vec{p}(t_2))^T=(\vec{p}(t_1))^T\textbf{P}=(\vec{p}(t_0))^T\textbf{P}^2,\\
\cdots\\
(\vec{p}(t_n))^T=(\vec{p}(t_{n-1}))^T\textbf{P}=(\vec{p}(t_0))^T\textbf{P}^n.
\end{array}
$$
Получили:
$$p_i(t_n)=\sum_{m=0}^\infty{p_m(t_{n-1})p_{m,i}}=\sum_{m=0}^\infty{p_m(t_0)p_{m,i}^{(n)}}.$$

\begin{ex}
\end{ex}
Рассмотрим дискретный однородный стохастический процесс с переходными вероятностями $p_{i,k}$:
$$
p_{i,k}=
\left\{
\begin{array}{ll}
1-\lambda\Delta t, & k=i,\\
\lambda\Delta t, & k=i+1,\\
0, & \text {в остальных случаях}.
\end{array}
\right.
$$
Пусть $\vec{p}(0)=[1,0,0,\ldots]^T.$ В этом примере матрица $\textbf{P}$ -- двухдиагональная и уравнение $(\vec{p}(t+\Delta t))^T=(\vec{p}(t))^T \textbf{P}$ можно расписать следующим образом:
$$
p_0(t+\Delta t)=p_0(t)(1-\lambda\Delta t),
$$
$$
p_i(t+\Delta t)=p_i(t)(1-\lambda\Delta t)+p_{i-1}(t)\lambda\Delta t, \hspace{5mm} i\geqslant 1.
$$
Преобразуем эти уравнения:
$$
\frac{p_0(t+\Delta t)-p_0(t)}{\Delta t}= - \lambda p_0(t),
$$
$$
\frac{p_i(t+\Delta t)-p_i(t)}{\Delta t}= - \lambda p_i(t)+\lambda p_{i-1}(t), \hspace{5mm} i\geqslant 1.
$$
Переходные вероятности в пределе при $\Delta t \rightarrow 0$ удовлетворяют пуассоновскому процессу.
$$
p_i(t)\approx \frac{exp(-\lambda t)(\lambda t)^i}{i!}, \hspace{5mm} \Delta t \rightarrow 0.
$$

\bf{Неоднородная марковская цепь}
\rm

Пусть $\tau=\{t_0,t_1,\ldots\}$, где $t_n=n\Delta t$. Пусть процесс $\{X_n, n \geqslant 0\}$ является марковской цепью. 
$X_n\in M = \{z_{-m}, z_{-m+1},\ldots,z_0,z_1,\ldots,z_m\}$, где $m$ --- сколь угодно большое число, и $z_i=i\Delta x$. Определим переходные вероятности, которые зависят от времени $t_n$:
$$
p_{i,j}^{(n)}=P\{X_{n+1}=z_j|X_n=z_i\}, \hspace{5mm} -m\leqslant i,j \leqslant m.
$$
Матрица $(2m+1)\times(2m+1)$ переходных вероятностей имеет вид: 
$$\textbf{P}_n=[p_{i,j}^{(n)}], \hspace{5mm} \sum_{j=-m}^m{p_{i,j}^{(n)}}=1.$$
Подобно тому, как были посчитаны вероятностные распределения для однородной марковской цепи, можно посчитать вероятностные респределения для $X_n$, используя матрицы $\textbf{P}_n$.
Вероятностные распределения определены следующим образом: $$p_i(t_n)=P(X_n=z_i), \hspace{5mm} i= - m, - m+1, \ldots , m.$$ 
Пусть $$\vec{p}(t_n)=[p_{-m}(t_n),p_{-m+1}(t_n),\ldots,p_m(t_n)]^T,$$ где $\vec{p}(t_0)=[p_{-m}(t_0),p_{-m+1}(t_0),\ldots,p_m(t_0)]^T$ является начальным вероятностным распределением. 
Заметим, что $p_i(t_1)=\sum_{l=-m}^m{p_l(t_0)p_{l,i}^{(0)}}, \hspace{5mm} i= - m, - m+1,\ldots,m.$

Тогда можно выразить все вероятностные распределения через $(\vec{p}(t_0))^T$:
$$
\begin{array}{l}
(\vec{p}(t_1))^T=(\vec{p}(t_0))^T\textbf{P}_0,\\
(\vec{p}(t_2))^T=(\vec{p}(t_1))^T\textbf{P}_1=(\vec{p}(t_0))^T\textbf{P}_0\textbf{P}_1,\\
\cdots\\
(\vec{p}(t_n))^T=(\vec{p}(t_{n-1}))^T\textbf{P}_{n-1}=(\vec{p}(t_0))^T\textbf{P}_0\textbf{P}_1\cdots\textbf{P}_{n-1}.
\end{array}
$$

\begin{ex}[Прямое уравнение Колмогорова]
\end{ex}
Пусть $t_i=i\Delta t$ для $i=0,1,\ldots,N$ и пусть $x_j=j\delta, \hspace{3mm} j \in \mathbb{Z}$. Пусть $X_0$ известно. Определим переходные вероятности дискретного стохастического процесса следующим образом:
$$
p_{i,k}=
\left\{
\begin{array}{ll}
r(t,x_i)\Delta t/\delta^2, & k=i+1\\
1-r(t,x_i)\Delta t/\delta^2 - s(t,x_i)\Delta t/\delta^2, & k=i\\
s(t,x_i)\Delta t/\delta^2, & k=i-1
\end{array}
\right.
$$
где $r, s$ --- гладкие неотрицательные функции. Пусть $X(t)=x_i$. 
$$
E(\Delta X)=(r(t,X)-s(t,X))\Delta t/\delta,
$$
$$
Var(\Delta X)=(r(t,X)+s(t,X))\Delta t.
$$
Пусть $\Delta t/\delta^2$ мало так, что $1-r(t,x_i)\Delta t/\delta^2 - s(t,x_i)\Delta t/\delta^2$ положительно.
Пусть $p_k(t)=P(X(t)=x_k)$ --- вероятностное распределение в момент времени $t$.
Запишем уравниение для вероятностного распределения $p_k(t+\Delta t)$ в момент времени $t+\Delta t$:
\begin{equation}\label{p2}
p_k(t+\Delta t)=p_k(t)+[p_{k+1}(t)s(t,x_{k+1})-p_k(t)(r(t,x_k)+s(t,x_k))+p_{k-1}(t)r(t,x_{k-1})]\Delta t/\delta^2.
\end{equation}
Преобразуем уравнение~\eqref{p2}:
\begin{multline*}
\frac{p_k(t+\Delta t)-p_k(t)}{\Delta t}=-\left(\frac{p_{k+1}(t)a(t,x_{k+1})-p_{k-1}(t)a(t,x_{k-1})}{2\delta^2}\right)+\\
+\left(\frac{p_{k+1}(t)b(t,x_{k+1})-2p_k(t)b(t,x_k)+p_{k-1}(t)b(t,x_{k-1})}{2\delta^2}\right),
\end{multline*}
где $a(t,x)=(r(t,x)-s(t,x))/\delta$, и $b(t,x)=r(t,x)+s(t,x).$ При стремлении $\Delta t \rightarrow 0$, дискретный стохастический процесс приближается к непрерывному. Получаем следующее уравнение:
\begin{multline}\label{K}
\frac{dp_k(t)}{dt}=-\left(\frac{p_{k+1}(t)a(t,x_{k+1})-p_{k-1}(t)a(t,x_{k-1})}{2\delta}\right)+\\
+\left(\frac{p_{k+1}(t)b(t,x_{k+1})-2p_k(t)b(t,x_k)+p_{k-1}(t)b(t,x_{k-1})}{2\delta^2}\right),
\end{multline}
для $k \in \mathbb{Z}$, и начальные условия $\{p_k(0)\}_{k=-m}^m$ известны.
Уравнение~\eqref{K} с данными начальными условиями называют прямым уравнением Колмогорова для непрерывного стохастического процесса. 

Пусть $\delta$ такое, что стохастический процесс можно считать непрерывным. Разложим функции $F(x+\delta), F(x-\delta)$ в ряд Тейлора в точке $x$:
$$
F(x+\delta)=F(x)+\frac{F'(x)}{1}\delta+\frac{F''(x)}{2}\delta^2+\frac{F'''(x)}{6}\delta^3+\ldots,
$$ 
$$
F(x-\delta)=F(x)-\frac{F'(x)}{1}\delta+\frac{F''(x)}{2}\delta^2-\frac{F'''(x)}{6}\delta^3+\ldots.
$$ 
Тогда можем записать следующие соотношения:
$$
\frac{F(x+\delta)-F(x-\delta)}{2\delta}=F'(x)+\frac{\delta^2}{6}F'''(\xi_1),
$$
$$
\frac{F(x+\delta)-2F(x)+F(x-\delta)}{\delta^2}=F''(x)+\frac{\delta^2}{12}F''''(\xi_2).
$$
Для $x-\delta\leqslant \xi_1, \xi_2 \leqslant x+\delta$, вышеприведенная система дифференциальных уравнений аппроксимирует уравнение в частных производных:
\begin{equation}\label{p3}
\frac{\partial p(t,x)}{\partial t}= -\frac{\partial (a(t,x)p(t,x))}{\partial x}+\frac{1}{2}\frac{\partial^2(b(t,x)p(t,x))}{\partial x^2}.
\end{equation}
Уравнению~\eqref{p3} соответствует стохастическое дифференциальное уравнение:
$$
dX(t)=a(t,X)dt+\sqrt{b(t,X)}dW(t).
$$ 

\begin{ex}[Конкретный пример прямого уравнения Колмогорова]
\end{ex}
Рассмотрим процесс рождения--смерти, где $\delta=1, x_j=j, j\geqslant 0, b$ --- коэффициент рождаемости на душу населения, $d$ --- коэффициент смертности на душу населения, $b, d$ --- константы. В этом примере переходные вероятности задаются следующим образом:
$$
p_{i,k}(t)=
\left\{
\begin{array}{ll}
bx_i\Delta t, & k=i+1,\\
1-bx_i\Delta t - dx_i\Delta t, & k=i,\\
dx_i\Delta t, & k=i-1.
\end{array}
\right.
$$

Вероятностные распределения в непрерывном времени ($\Delta t \rightarrow 0$) удовлетворяют прямому уравнению Колмогорова:
\begin{multline}
\frac{dp_k(t)}{dt}=-(b-d)\left(\frac{p_{k+1}(t)x_{k+1}-p_{k-1}(t)x_{k-1}}{2}\right)+\\
+\frac{b+d}{2}(p_{k+1}(t)x_{k+1}-2p_k(t)x_k+p_{k-1}(t)x_{k-1}),
\end{multline}
где 
$$
p_k(0) = P(X(0)=x_k) = 
\left\{
\begin{array}{ll}
1, & k = M,\\
0, & k \neq M,
\end{array}
\right.
$$ 
$X(0) = M$ --- начальный размер популяции. 
 
$E(\Delta X)=(b-d)X\Delta t$, \; $Var(\Delta X)=(b+d)X\Delta t$ имеют порядок $(\Delta t)^2$. Для больших $M$ приведённые выше уравнения аппроксимируют уравнение Фоккера--Планка:
\begin{equation}
\frac{\partial p(t,x)}{\partial t}= -\frac{\partial ((b-d)xp(t,x))}{\partial x}+\frac{1}{2}\frac{\partial^2((b+d)xp(t,x))}{\partial x^2},
\end{equation}
где $p(0,x)=\delta(x-M)$.
Запишем соответствующее стохастическое дифференциальное уравнение:
\begin{equation}
dX(t)=(b-d)X(t)dt+\sqrt{(b+d)X(t)}dW(t).
\end{equation}


\section{Метод построения модели для вероятностей стохастического процесса, основанный на использовании статистических данных}
Рассмотрим динамическую систему $\vec{S}(t)$ в момент времени $t$ с двумя составляющими $S_1(t)$ и 
$S_2(t)$. Обозначим $\vec{S}(t) = [S_1(t),S_2(t)]^T$. 
 Пусть за малый промежуток времени $\Delta t$ составляющая $S_1$ принимает одно из значений 
$\{-\lambda_1,0,\lambda_1\}$, соответственно, составляющая $S_2$ принимает одно из значений 
$\{-\lambda_2,0,\lambda_2\}$, где $\lambda_1, \lambda_2 > 0$.
Тогда, обозначим изменение системы $\Delta\vec{S} = [\Delta S_1,\Delta S_2]^T$ за промежуток времени $\Delta t$. 
Составим таблицу всевозможных изменений системы за промежуток $\Delta t$ и посчитаем вероятность этих изменений.  Вероятность пропорциональна произведению коэффициента на $\Delta t$, где 
коэффициенты $b_1, b_2$ отвечают за увеличение $S_1$ на $\lambda_1$ и $S_2$ на $\lambda_2$ соответственно; $d_1, d_2$ отвечают за уменьшение $S_1$ на $\lambda_1$ и $S_2$ на $\lambda_2$ соответственно. 
Коэффициенты $m_{ij}, i=1,2; j=1,2$ отвечают за изменение обеих составляющих системы, причём, единица в индексе соответствует уменьшению, а двойка --- увеличению. Вероятность того, что за промежуток $\Delta t$ система не изменится, считается как вероятность противоположного события ко всем изменениям. 
Результаты представлены ниже.
\begin{tab}
\end{tab}   
$$\begin{tabular}{|l|l|} \hline
Изменение системы & Вероятность изменения \\\hline \hline
$\Delta\vec{S^1}=[-\lambda_1,0]^T$ & $p_1=d_1(t,S_1,S_2)\Delta t$\\\hline
$\Delta\vec{S^2}=[\lambda_1,0]^T$ & $p_2=b_1(t,S_1,S_2)\Delta t$\\\hline
$\Delta\vec{S^3}=[0,-\lambda_2]^T$ & $p_3=d_2(t,S_1,S_2)\Delta t$\\\hline
$\Delta\vec{S^4}=[0,\lambda_2]^T$ & $p_4=b_2(t,S_1,S_2)\Delta t$\\\hline
$\Delta\vec{S^5}=[-\lambda_1,\lambda_2]^T$ & $p_5=m_{12}(t,S_1,S_2)\Delta t$\\\hline
$\Delta\vec{S^6}=[\lambda_1,-\lambda_2]^T$ & $p_6=m_{21}(t,S_1,S_2)\Delta t$\\\hline
$\Delta\vec{S^7}=[-\lambda_1,-\lambda_2]^T$ & $p_7=m_{11}(t,S_1,S_2)\Delta t$\\\hline
$\Delta\vec{S^8}=[\lambda_1,\lambda_2]^T$ & $p_8=m_{22}(t,S_1,S_2)\Delta t$\\\hline
$\Delta\vec{S^9}=[0,0]^T$ & $p_9=1-\sum_{i=1}^8{p_i}$\\\hline
 \end{tabular}
$$
Для построения модели на основе этих данных начнём вычисления с математического ожидания $E(\Delta\vec{S})$ и ковариационной матрицы 
$E(\Delta\vec{S}(\Delta\vec{S})^T)$ для вектора изменения системы $\Delta\vec{S} = [\Delta S_1,\Delta S_2]^T$, фиксируя $\vec{S}(t)$ в момент времени $t$. 
$$
E(\Delta \vec{S}) = \sum_{j=1}^9{\Delta\vec{S^j}p_j} = 
\begin{pmatrix}
-\lambda_1d_1\Delta t\\
0
\end{pmatrix}
+
\begin{pmatrix}
\lambda_1b_1\Delta t\\
0
\end{pmatrix}
+\cdots+
\begin{pmatrix}
\lambda_1m_{22}\Delta t\\
\lambda_2m_{22}\Delta t
\end{pmatrix} =
$$
$$
=
\begin{bmatrix}
(-d_1+b_1-m_{11}-m_{12}+m_{21}+m_{22})\lambda_1\\
(-d_2+b_2-m_{11}+m_{12}-m_{21}+m_{22})\lambda_2
\end{bmatrix}
\Delta t .
$$

$$
E(\Delta\vec{S}(\Delta\vec{S})^T) = \sum_{j=1}^9{(\Delta\vec{S^j})(\Delta\vec{S^j})^T p_j} =
$$

$$
= 
\begin{pmatrix}
\lambda_1^2d_1\Delta t & 0\\
0 & 0
\end{pmatrix} +
\begin{pmatrix}
\lambda_1^2b_1\Delta t & 0\\
0 & 0
\end{pmatrix} +\cdots+
\begin{pmatrix}
\lambda_1^2m_{22}\Delta t & \lambda_1\lambda_2m_{22}\Delta t \\
\lambda_1\lambda_2m_{22}\Delta t & \lambda_2^2m_{22}\Delta t 
\end{pmatrix}  = 
$$

$$
=
\begin{bmatrix}
(d_1+b_1+m_+)\lambda_1^2 & (m_-)\lambda_1\lambda_2\\
(m_-)\lambda_1\lambda_2 & (d_2+b_2+m_+)\lambda_2^2
\end{bmatrix} \Delta t, 
$$
где $m_+=m_{11}+m_{12}+m_{21}+m_{22}, \hspace{5mm} m_-=m_{11}-m_{12}-m_{21}+m_{22}$.

Введём обозначения:
$$\vec{\mu}(t,S_1,S_2) = E(\Delta\vec{S})/\Delta t,$$
$$V(t,S_1,S_2) = E(\Delta\vec{S}(\Delta\vec{S})^T)/\Delta t,$$ 
$$B(t,S_1,S_2)=(V(t,S_1,S_2)^{1/2}),$$
где последнее равенство понимается в том смысле, что $B^2(t,S_1,S_2)=V(t,S_1,S_2)$.

Составим уравнение для вероятностей нахождения составляющей $S_1$ в состоянии $x_1$, и  $S_2$ в состоянии $x_2$ за промежуток времени от $t$ до $t+\Delta t$:
\begin{multline}\label{p}
p(t+\Delta t,x_1,x_2)=\\
=p(t,x_1,x_2)(1-(d_1(t,x_1,x_2)-b_1(t,x_1,x_2)-d_2(t,x_1,x_2)-b_2(t,x_1,x_2)-m_+(t,x_1,x_2))\Delta t)+\\
+\Delta t\sum_{i=3}^{10}{T_i}, 
\end{multline}

$T_3 = p(t,x_1+\lambda_1,x_2)d_1(t,x_1+\lambda_1,x_2)$

$T_4 = p(t,x_1-\lambda_1,x_2)b_1(t,x_1-\lambda_1,x_2)$

$T_5 = p(t,x_1,x_2+\lambda_2)d_2(t,x_1,x_2+\lambda_2)$

$T_6 = p(t,x_1,x_2-\lambda_2)b_2(t,x_1,x_2-\lambda_2)$

$T_7 = p(t,x_1+\lambda_1,x_2-\lambda_2)m_{12}(t,x_1+\lambda_1,x_2-\lambda_2)$

$T_8 = p(t,x_1-\lambda_1,x_2+\lambda_2)m_{21}(t,x_1-\lambda_1,x_2+\lambda_2)$

$T_9 = p(t,x_1+\lambda_1,x_2+\lambda_2)m_{11}(t,x_1+\lambda_1,x_2+\lambda_2)$

$T_{10} = p(t,x_1-\lambda_1,x_2-\lambda_2)m_{22}(t,x_1-\lambda_1,x_2-\lambda_2)$,

$p(t,x_1,x_2)$ --- вероятность того, что система находится в состоянии $[x_1,x_2]^T$ в момент времени $t$.
Другими словами, мы записали, что вероятность системы находиться в состоянии $[x_1,x_2]^T$ в момент времени $t+\Delta t$ равна сумме вероятностей того, что система уже была в состоянии $[x_1,x_2]^T$ в момент времени $t$ и её состояние не изменилось и, если она была в другом состоянии в момент времени $t$, то она пришла в состояние $[x_1,x_2]^T$ в момент времени $t+\Delta t$.

Чтобы получить приращение вероятности за промежуток времени $\Delta t$, перепишем уравнение~\eqref{p} следующим образом:
\begin{equation}\label{p1}
p(t+\Delta t,x_1,x_2)= p(t,x_1,x_2)+\Delta t\sum_{i=1}^{10}{T_i}, 
\end{equation}
где коэффициенты $T_i, i\geqslant 3$ такие же, как в уравнении~\eqref{p}, $T_1, T_2$ вычисляются следующим образом:

$T_1 = p(t,x_1,x_2)(-d_1(t,x_1,x_2)-b_1(t,x_1,x_2)-d_2(t,x_1,x_2)-b_2(t,x_1,x_2))$

$T_2 = p(t,x_1,x_2)(-m_+(t,x_1,x_2))$.

Теперь, чтобы для вероятности получить уравнение в частных производных по $t$ и по $x$, разложим слагаемые $T_i, i\geqslant 3$, содержащие приращения в аргументах по $x$, в ряд Тейлора в точке $(t,x_1,x_2)$ до второй производной включительно:

$$T_3\approx pd_1+\frac{\partial(pd_1)}{\partial x_1}\lambda_1 + \frac{1}{2}\frac{\partial^2(pd_1)}{\partial x_1^2}\lambda_1^2$$

$$T_4\approx pb_1-\frac{\partial(pb_1)}{\partial x_1}\lambda_1 + \frac{1}{2}\frac{\partial^2(pb_1)}{\partial x_1^2}\lambda_1^2$$

$$T_5\approx pd_2+\frac{\partial(pd_2)}{\partial x_2}\lambda_2 + \frac{1}{2}\frac{\partial^2(pd_2)}{\partial x_2^2}\lambda_2^2$$

$$T_6\approx pb_2-\frac{\partial(pb_2)}{\partial x_2}\lambda_2 + \frac{1}{2}\frac{\partial^2(pb_2)}{\partial x_2^2}\lambda_2^2$$

$$T_7\approx pm_{12}+\frac{\partial(pm_{12})}{\partial x_1}\lambda_1-
\frac{\partial (pm_{12})}{\partial x_2}\lambda_2 + 
\frac{1}{2}\sum_{i=1}^2{\sum_{j=1}^2{(-1)^{i+j}\frac{\partial^2(pm_{12})}{\partial x_i\partial x_j}\lambda_i\lambda_j}}$$

$$T_8\approx pm_{21}-\frac{\partial(pm_{21})}{\partial x_1}\lambda_1+
\frac{\partial (pm_{21})}{\partial x_2}\lambda_2 + 
\frac{1}{2}\sum_{i=1}^2{\sum_{j=1}^2{(-1)^{i+j}\frac{\partial^2(pm_{21})}{\partial x_i\partial x_j}\lambda_i\lambda_j}}$$

$$T_9\approx pm_{11}+\frac{\partial(pm_{11})}{\partial x_1}\lambda_1+
\frac{\partial (pm_{11})}{\partial x_2}\lambda_2 + 
\frac{1}{2}\sum_{i=1}^2{\sum_{j=1}^2{\frac{\partial^2(pm_{11})}{\partial x_i\partial x_j}\lambda_i\lambda_j}}$$

$$T_{10}\approx pm_{22}-\frac{\partial(pm_{22})}{\partial x_1}\lambda_1-
\frac{\partial (pm_{22})}{\partial x_2}\lambda_2 + 
\frac{1}{2}\sum_{i=1}^2{\sum_{j=1}^2{\frac{\partial^2(pm_{22})}{\partial x_i\partial x_j}\lambda_i\lambda_j}}.$$

Подставим полученные выражения для $T_i$ в уравнение~\eqref{p1}:
\begin{multline}
p(t+\Delta t,x_1,x_2)= p(t,x_1,x_2)+\Delta t
\bigg( 
\frac{\partial(pd_1)}{\partial x_1}\lambda_1 + 
\frac{1}{2}\frac{\partial^2(pd_1)}{\partial x_1^2}\lambda_1^2 -
\frac{\partial(pb_1)}{\partial x_1}\lambda_1 + 
\frac{1}{2}\frac{\partial^2(pb_1)}{\partial x_1^2}\lambda_1^2 +\\
+\frac{\partial(pd_2)}{\partial x_2}\lambda_2 + 
\frac{1}{2}\frac{\partial^2(pd_2)}{\partial x_2^2}\lambda_2^2 -
\frac{\partial(pb_2)}{\partial x_2}\lambda_2 + 
\frac{1}{2}\frac{\partial^2(pb_2)}{\partial x_2^2}\lambda_2^2 +
\frac{\partial(pm_{12})}{\partial x_1}\lambda_1-\\
-\frac{\partial (pm_{12})}{\partial x_2}\lambda_2 + 
\frac{1}{2}\sum_{i=1}^2{\sum_{j=1}^2{(-1)^{i+j}\frac{\partial^2(pm_{12})}{\partial x_i\partial x_j}\lambda_i\lambda_j}}-
\frac{\partial(pm_{21})}{\partial x_1}\lambda_1+
\frac{\partial (pm_{21})}{\partial x_2}\lambda_2 + \\
+\frac{1}{2}\sum_{i=1}^2{\sum_{j=1}^2{(-1)^{i+j}\frac{\partial^2(pm_{21})}{\partial x_i\partial x_j}\lambda_i\lambda_j}}+
\frac{\partial(pm_{11})}{\partial x_1}\lambda_1+
\frac{\partial (pm_{11})}{\partial x_2}\lambda_2 + 
\frac{1}{2}\sum_{i=1}^2{\sum_{j=1}^2{\frac{\partial^2(pm_{11})}{\partial x_i\partial x_j}\lambda_i\lambda_j}}-\\
-\frac{\partial(pm_{22})}{\partial x_1}\lambda_1-
\frac{\partial (pm_{22})}{\partial x_2}\lambda_2 + 
\frac{1}{2}\sum_{i=1}^2{\sum_{j=1}^2{\frac{\partial^2(pm_{22})}{\partial x_i\partial x_j}\lambda_i\lambda_j}}
\bigg).
\end{multline}
При $\Delta t \rightarrow 0$, \; $p(t,x_1,x_2)$ аппроксимирует решение уравнения Фоккера--Планка:

\begin{multline} \label{fp}
\frac{\partial p(t,x_1,x_2)}{\partial t} = -\sum_{i=1}^2{\frac{\partial}{\partial x_i}[\mu_i(t,x_1,x_2)p(t,x_1,x_2)]}+ \\
+\frac{1}{2}\sum_{i=1}^2{\sum_{j=1}^2{\frac{\partial^2}{\partial x_i \partial x_j}
\left[\sum_{k=1}^2{b_{i,k}(t,x_1,x_2)b_{j,k}(t,x_1,x_2)p(t,x_1,x_2)}\right]}},
\end{multline}
где $\mu_i$  --- $i$-ая компонента вектора $\vec{\mu}$, $b_{i,j} = (B)_{i,j}$ для $1\leqslant i,j \leqslant 2$.

От уравнения~\eqref{fp}, используя результаты предыдущего пункта о связи уравнений, переходим к стохастическому дифференциальному уравнению:

\begin{equation}\label{sde}
 \left\{
   \begin{array}{l}
     d\vec{S}(t) = \vec{\mu}(t,S_1,S_2)dt+B(t,S_1,S_2)d\vec{W}(t),\\
     \vec{S}(0) = \vec{S}_0
   \end{array}
 \right.
\end{equation}
 где $\vec{W}(t) = [W_1(t),W_2(t)]^T$ --- двумерный винеровский процесс.

\begin{ex}
[Модель двух взаимодействующих популяций]
\end{ex}
Рассмотрим две популяции одного биологического вида, которые могут отличаться географическим положением или наличием/отсутствием заболевания. Пусть численность популяций в момент времени $t$ определяется параметрами $x_1(t), x_2(t)$, соответственно. 
Пусть $b_i$ --- показатель рождаемости на душу населения, $d_i$ --- показатель смертности на душу населения, 
$m_{ij}$ --- показатель взаимодействия двух популяций (например, показатель миграции из популяции $i$ в популяцию $j$; для населения, подвергающегося эпидемии, $m_{12}$ --- показатель восприимчивости к заболеванию, $m_{21}$ --- коэффициент выздоравления). 
Каждый параметр зависит от момента времени $t$, численности популяций $x_1, x_2$. 
Обозначим $\Delta\vec{x} = [\Delta x_1,\Delta x_2]^T$, где $\Delta x_i = \{-1,0,1\}$.
Будем действовать так же, как в предыдушем разделе: состравим таблицу всевозможных изменений системы и соответствующих им вероятностей.
\begin{tab}
\end{tab} 
$$\begin{tabular}{|l|l|} \hline
Изменение системы & Вероятность изменения \\\hline \hline
$\Delta\vec{x}^1=[-1,0]^T$ & $p_1=d_1x_1\Delta t$\\\hline
$\Delta\vec{x}^2=[-1,1]^T$ & $p_2=m_{12}x_1\Delta t$\\\hline
$\Delta\vec{x}^3=[0,-1]^T$ & $p_3=d_2x_2\Delta t$\\\hline
$\Delta\vec{x}^4=[0,1]^T$ & $p_4=b_2x_2\Delta t$\\\hline
$\Delta\vec{x}^5=[1,-1]^T$ & $p_5=m_{21}x_2\Delta t$\\\hline
$\Delta\vec{x}^6=[1,0]^T$ & $p_6=b_1x_1\Delta t$\\\hline
$\Delta\vec{x}^7=[0,0]^T$ & $p_7=1-\sum_{i=1}^6{p_i}$\\\hline
 \end{tabular}
$$
Посчитаем математическое ожидание $E(\Delta\vec{x})$ и ковариационную матрицу 
$E(\Delta\vec{x}(\Delta\vec{x})^T)$:
$$
E(\Delta \vec{x}) = \sum_{j=1}^7{\Delta\vec{x}^jp_j} = 
\begin{bmatrix}
b_1x_1 -d_1x_1-m_{12}x_1+m_{21}x_2\\
b_2x_2-d_2x_2-m_{21}x_2+m_{12}x_1
\end{bmatrix} \Delta t,
$$ 
 
\begin{multline*}
E(\Delta\vec{x}(\Delta\vec{x})^T) = \sum_{j=1}^7{(\Delta\vec{x}^j)(\Delta\vec{x}^j)^T p_j} =\\
= \begin{bmatrix}
b_1x_1+d_1x_1+m_{12}x_1+m_{21}x_2 & -m_{12}x_1-m_{21}x_2\\
-m_{12}x_1-m_{21}x_2 & b_2x_2+d_2x_2+m_{12}x_1+m_{21}x_2
\end{bmatrix} \Delta t. 
\end{multline*}

$$
\vec{\mu}=E(\Delta\vec{x})/\Delta t = 
\begin{bmatrix}
b_1x_1 -d_1x_1-m_{12}x_1+m_{21}x_2\\
b_2x_2-d_2x_2-m_{21}x_2+m_{12}x_1
\end{bmatrix}
$$

$$
V = E(\Delta\vec{x}(\Delta\vec{x})^T)/\Delta t = 
\begin{bmatrix}
b_1x_1+d_1x_1+m_{12}x_1+m_{21}x_2 & -m_{12}x_1-m_{21}x_2\\
-m_{12}x_1-m_{21}x_2 & b_2x_2+d_2x_2+m_{12}x_1+m_{21}x_2
\end{bmatrix}.
$$

Для нашего случая матрица $B$ считается следующим образом:
$$
B=V^{1/2} = 
\begin{bmatrix}
a & b\\
b & c
\end{bmatrix}^{1/2}=
\frac{1}{d}
\begin{bmatrix}
a+w & b\\
b & c+w
\end{bmatrix},
$$
где $w=\sqrt{ac-b^2}$ и $d=\sqrt{a+c+2w}$,

$a=d_1x_1+m_{12}x_1+m_{21}x_2+b_1x_1$,

$b=-m_{12}x_1-m_{21}x_2$,

$c=m_{12}x_1+d_2x_2+b_2x_2+m_{21}x_2$.

Подобно тому, как это сделано в предыдущем разделе, получаем сначала уранение для вероятностей, затем стохастическое дифференциальное уравнение:

\begin{equation}\label{tp}
d\vec{x}(t) = \vec{\mu}(t,x_1,x_2)dt+B(t,x_1,x_2)d\vec{W}(t),
\end{equation}
с начальным условием $\vec{x}(0) = \vec{x}_0$; где $\vec{W}(t) = [W_1(t),W_2(t)]^T$ двумерный винеровский процесс.

Для одной популяции уравнение~\eqref{tp} будет выглядеть следующим образом:

$$
dx_1= (b_1x_1-d_1x_1)dt+\sqrt{b_1x_1+d_1x_1}dW_1(t).
$$

\newpage
\chapter*{Заключение}
В работе разобраны два подхода построения математических моделей для случайных процессов. 

В первом подходе был осуществлен переход от биномиальной модели для цены акций к непрерывной.  Выражение для цены акций в непрерывной модели:
\begin{equation}\label{log-n}
S(t) = S(0)exp\left(\sigma W(t)-\frac{1}{2}\sigma^2t\right).
\end{equation}

Во втором подходе, с помощью связи уравнений, перешли от уравнения для вероятностей стохастического процесса, основанного на статистических данных, к стохастическому дифференциальному уравнению: 
\begin{equation}\label{sde}
 \left\{
   \begin{array}{l}
     d\vec{S}(t) = \vec{\mu}(t,S_1,S_2)dt+B(t,S_1,S_2)d\vec{W}(t),\\
     \vec{S}(0) = \vec{S}_0.
   \end{array}
 \right.
\end{equation}

\renewcommand{\refname}{{\centering \normalsize \itshape \mdseries Цитированная литература\par}}

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{bib:Steven} Steven E. Shreve Stochastic Calculus for Finance I. The Binomial Asset Pricing Model. Springer-Verlag New York, 2004.
\bibitem{bib:Steven2} Steven E. Shreve Stochastic Calculus for Finance II. Continuous-Time Models. Spnnger Science+ Business Media, 2004.
\bibitem{bib:Allen} Edward J. Allen Modeling With Ito Stochastic Differential Equations. Springer; February 9, 2007.
%\bibitem{bib:Fil} Damir Filipovic Consistency Problems for HJM Interest Rate Models.
\bibitem{bib:Oks} Оксендаль Б. Стохастические дифференциальные уравнения. Введение в теорию и приложения: Пер. с англ. — М.: Мир, «Издательство АСТ», 2003.
\bibitem{bib:report} http://investpalata.ru/

\end{thebibliography}
\end{document} 